<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="admin_guide">
	<?dbhtml dir="adminguide" filename="index.html" ?>
	<chapterinfo>
		<releaseinfo>$Id$</releaseinfo>
		<copyright>
			<year>2006</year>
			<holder>phpBB Group</holder>
		</copyright>
	</chapterinfo>
	<title>Beheerdershandleiding</title>
	<abstract>
		<para>Dit hoofdstuk beschrijft de phpBB 3.0 beheerders opties.</para>
	</abstract>
	<section id="admin_control_panel">
		<sectioninfo>
			<authorgroup>
				<author>
					<othername></othername>
				</author>
			</authorgroup>
		</sectioninfo>
		<title>Het Beheerderspaneel</title>
		<para>Meer dan zijn voorganger, is phpBB 3.0 &quot;Olympus&quot; heel erg makkelijk configureerbaar. Je kan bijna alle functies aanpassen of uitzetten. Om deze veranderingen van instellingen zo toegankelijk mogelijk te maken, hebben we het beheerderspaneel compleet vernieuwd.</para>
		<para>Klik op de <guilabel>Beheerderspaneel</guilabel> link onderaan van elke pagina van de standaard forumstijl om het <acronym>Beheerderspaneel</acronym> te bezoeken.</para>
		<para>Het <acronym>Beheerderspaneel</acronym> heeft zeven verschillende secties die standaard weer onderverdeeld zijn. We zullen elk onderdeel in deze beheerdershandleiding uitleggen.</para>
		
		<figure id="img_acp_index">
			<title>De indexpagina van het beheerderspaneel</title>
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata format="PNG" fileref="../images/admin_guide/acp_index.png"/>
				</imageobject>
				<caption>
					<para>De indexpagina van het beheerderspaneel is de beginpagina om jouw forum te beheren. De beheerdersfuncties zijn onderverdeeld in acht verschillende categorieën:<guimenuitem>Algemeen</guimenuitem>, <guimenuitem>Forums</guimenuitem>, <guimenuitem>Berichten</guimenuitem>, <guimenuitem>Groepen en Gebruikers</guimenuitem>, <guimenuitem>Permissies</guimenuitem>, <guimenuitem>Stijlen</guimenuitem>, <guimenuitem>Onderhoud</guimenuitem>, en <guimenuitem>Systeem</guimenuitem>. Elke categorie is een tabblad die je terug kan vinden bovenaan de pagina. Specifieke functies van de categorie waar je je momenteel in bevindt, kan je vinden aan de linkerkant van het zij-menu van elke pagina.</para>
				</caption>
			</mediaobject>
		</figure>
	</section>
	
	<section id="acp_general">
		<sectioninfo>
			<authorgroup>
				<author>
					<othername></othername>
				</author>
			</authorgroup>
		</sectioninfo>
		<title>Algemene configuratie en beginpagina</title>
		<para>De <guimenuitem>Algemene</guimenuitem> sectie is het eerste scherm dat je iedere keer ziet als je aanmeld in het <acronym>Beheerderspaneel</acronym>. Het bevat enkele basis statistieken en informatie over je forum. Het heeft ook een subsectie genaamd <guimenuitem>Snelkoppelingen</guimenuitem>. Het geeft je snelle toegang tot sommige beheerderspagina's dat je regelmatig gebruikt, zoals <link linkend="acp_users">Gebruikersbeheer</link> of <link linkend="acp_maintenance">Moderatielogboek</link>. We zullen deze items later bespreken in hun specifieke secties.</para>
		<para>We zullen ons concentreren op de andere drie subsecties: <link linkend="acp_general_config">Forumconfiguratie</link>, <link linkend="acp_general_client">Gebruikerscommunicatie</link> en <link linkend="acp_general_server">Serverconfiguratie</link>.</para>
		<section id="acp_general_config">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername></othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Forumconfiguratie</title>
			<para>Deze subsectie bevat de items om de algemene functies en instellingen van je forum aan te passen.</para>
			
			<section id="acp_board_attachments">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername></othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>
				<title>Bijlageninstellingen</title>
				<para>Eén van de vele nieuwe functies in phpBB 3.0 zijn <glossterm>Bijlagen</glossterm>. Bijlagen zijn bestanden die toegevoegd kunnen worden bij berichten, zoals e-mailbijlagen. Bepaalde beperkingen, kunnen worden ingesteld door de forumbeheerder, zodat hij een controle heeft wat gebruikers kunnen toevoegen. Je kan deze beperkingen instellingen via de <guimenuitem>Bijlageninstellingen</guimenuitem>-pagina.</para>
				<para>Voor meer informatie, bekijk de sectie over het <link linkend="acp_attach_settings">Configuren van jouw forum bijlageninstellingen</link>.</para>
			</section>
			
			<section id="acp_general_settings">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername>dhn</othername>
						</author>
						
						<author>
							<othername>MennoniteHobbit</othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>
				<title>Foruminstellingen</title>
				<para>De <guimenuitem>Foruminstellingen</guimenuitem> laat je toe om vele instellingen te veranderen dat jouw forum beheerd. Deze instellingen bevatten belangrijke dingen zoals de naam van je forum! Er zijn twee hoofdgroepen van foruminstellingen: de algemene <guilabel>Foruminstellingen</guilabel>, en de <guilabel>Waarschuwings</guilabel>instellingen.</para>
				
				<itemizedlist>
					<title>Foruminstellingen</title>
					<listitem><para>De eerste Foruminstelling die je kan wijzigen is waarschijnlijk de meest belangrijkste instelling van allemaal: de naam van je forum. Je gebruikers identificeren je forum met deze naam. Plaats de naam van je site in de <guilabel>Sitenaam</guilabel> tekst veld en het zal getoond worden in de bovenkader van de standaard stijl; het zal de prefix van de window titel zijn van je browser.</para></listitem>
					<listitem><para>De <guilabel>Sitebeschrijving</guilabel> is de slogan of slagzin van je forum. Het zal verschijnen onder de <guilabel>Sitenaam</guilabel> in de standaard stijl bovenkader.</para></listitem>
					<listitem><para>Als je je hele forum wilt sluiten om bijvoorbeeld onderhoud te kunnen plegen, kan je dit doen door de <guilabel>Forum uitschakelen</guilabel> schakelaar te gebruiken. Om je forum tijdelijk uit te schakelen, selecteer <guilabel>Ja</guilabel>. Dit zal iedere gebruiker van je forum afhouden die geen beheerders of moderators zijn. Ze zullen in plaats van het forum een standaard bericht zien of een bericht die je hebt ingesteld. Je kan je eigen bericht toevoegen, die getoond zal worden als je forum is uitgeschakeld, in het tekstvak onder de <guilabel>Forum uitschakelen</guilabel> keuzemogelijkheden. Beheerders en moderators zullen nog steeds de mogelijkheid hebben om het forum te bereiken en hun specifieke controle panelen gebruiken wanneer het forum is uitgeschakeld.</para></listitem>
					<listitem><para>Je moet ook de <guilabel>Standaard forumtaal</guilabel> van je forum instellen. Dit is de taal die gasten zullen zien wanneer ze je forum bezoeken. Je kan geregistreerde gebruikers toestaan om een andere taal te kiezen. Standaard is alleen één taal geïnstalleerd, namelijk <guilabel>Engels [GB]</guilabel>, maar je kan <ulink url="http://www.phpbb.com/languages">meer talen downloaden van de phpBB website</ulink> en deze installeren op je forum. Lees meer over het werken met talen in de <link linkend="acp_system_language">sectie over Taal pakketen configuratie</link>.</para></listitem>
                    <listitem><para>Je kan ook je forums standaard datum formaat instellen. phpBB3 heeft enkele basis datum formaten die je kan instellen om te gebruiken; als er niet genoeg formaten zijn en je wilt je forum datum formaat aanpassen, kies dan <guimenuitem>Aangepast</guimenuitem> uit de <guilabel>Datumformaat</guilabel> selectie menu. Type dan het formaat in het tekstvak eronder, zoals je het wil gebruiken. Dit is het zelfde als de <ulink url="http://www.php.net/date">PHP date() functie</ulink>.</para></listitem>
					<listitem><para>Samen met het instellen van je forum standaard datumformaat, kan je ook je voorkeurs tijdzone voor je forum instellen. De tijdzones die beschikbaar zijn in de <guilabel>Systeemtijdzone</guilabel> selectie menu zijn allemaal gebaseerd op de relatieve <acronym>UTC</acronym> (voor de meeste bedoelingen en doeleinden, het is <acronym>GMT</acronym>, of Greenwich Mean Time) tijden. Je kan ook kiezen of je forum gebruik maakt van Zomertijd door de juiste radio knop te selecteren naast de <guilabel>Zomertijd inschakelen</guilabel> optie.</para></listitem>
					<listitem><para>Je kan ook een standaard stijle instellen voor je forum. Het forum zal dan voor je gasten en gebruikers in de <guilabel>Standaard Stijl</guilabel> getoond worden. In de standaard phpBB installatie zijn er twee stijlen beschikbaar: prosilver en subsilver2. Je kan ook gebruikers toestaan om een andere stijl te selecteren dan die jij hebt ingesteld door het selecteren van <guilabel>Nee</guilabel> in de <guilabel>Gebruikerstijl overschrijven</guilabel> instelling of om het niet toe te staan. Bezoek de <link linkend="acp_styles">stijlen sectie</link> om uit te vinden hoe je nieuwe stijlen toevoegd en waar je ze kan vinden.</para></listitem>
				</itemizedlist>
				
				<itemizedlist>
					<title>Waarschuwingen</title>
					<listitem><para>Moderators kunnen waarschuwingen versturen naar gebruikers die de forumregels overtreden. De waarde van <guilabel>de Duur van de Waarschuwingen</guilabel> bepaalt het aantal dagen dat een waarschuwing geldig is, tot dat het vervalt. Alle positieve hele getallen zijn geldig. Voor meer informatie over waarschuwingen, lees <xref linkend="moderator_mcp" />.</para></listitem>
				</itemizedlist>
			</section>
			
			<section id="acp_board_features">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername></othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>
				<title>Forumfuncties</title>
				<para>Met de <guimenuitem>Forumfuncties</guimenuitem> sectie, kan je verschillende forumfuncties aan of uitschakelen. Let op dat elke functie die je hier uitschakeld niet beschikbaar zal zijn op je forum, ook al geef je de gebruikers de permissies om ze te gebruiken.</para>
			</section>
			
			<section id="acp_board_avatars">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername></othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>
				<title>Avatar-instellingen</title>
				<para>Avatars zijn over het algemeen kleine, unieke afbeeldingen waarmee gebruikers zichzelf mee kunnen associeren. Afhankelijk van de stijl, worden ze meestal onder de gebruikersnaam weergegeven bij het bekijken van onderwerpen. Hier kan je bepalen hoe gebruikers hun avatar kunnen kiezen.</para>
				<para>Er zijn drie verschilende manieren waarmee een gebruiker hun avatar kunnen toevoegen in hun profiel. De eerste manier is via een avatar gallerij die jij verzorgt. Let op dat er geen avatar gallerij beschikbaar is in een standaard phpBB installatie. De <guilabel>Avatargallerijmap</guilabel> is de map naar de gallerij afbeeldingen. De standaard map is <guilabel>images/avatars/gallery</guilabel>.  De gallerij map bestaat niet in een standaard installatie dus je zal de map handmatig moeten toevoegen wanneer je het wenst te gebruiken.</para>
				<para>De afbeeldingen die je wilt gebruiken voor de gallerij moeten in een map staan die weer in de hoofd gallerij map staat. Afbeeldingen die direct in de gallerij hoofdmap staan zullen niet worden herkend. Er is ook geen ondersteuning voor de submappen die in de gallerij hoofdmap staan.</para>
				<para>De tweede manier om avatars te gebruiken is door middel van de <guilabel>Gelinkte Avatars</guilabel> optie. Dit is simpel gezegt afbeeldingen die gelinkt worden van een andere website. Jouw gebruikers kunnen een link toevoegen naar een afbeelding, die ze willen gebruiken in hun profiel. Om je wat controle te geven over de grootte van de avatars kan je de minimale en maximale grootte bepalen van de afbeeldingen. Het nadeel van <guilabel>Gelinkte Avatars</guilabel> is dat je de bestandsgrootte niet kan controleren.</para>
				<para>De derde manier om avatars te gebruiken is door middel van <guilabel>Geüploade Avatars</guilabel>. Je gebruikers kunnen dan een afbeelding uploaden van hun locale systeem (bv vanaf je computer) welke opgeslagen zullen worden op je server. Ze zullen geüpload worden naar de <guilabel>Avataropslagmap</guilabel> die je zelf kan opgeven. De standaard map is <guilabel>images/avatars/upload</guilabel> en bestaat al na een installatie. Je moet er zeker van zijn dat de map <glossterm>serverschrijfbaar</glossterm> is. Het bestandsformaat van de afbeeldingen moeten gif, jpeg of png zijn, en de avatars zullen automatisch gecontroleerd worden voor afbeeldingsbestand en grootte na het uploaden. Je kan de <guilabel>Maximum Avatarbestandsgrootte</guilabel> bepalen en afbeeldingen die groter zijn dan de opgegeven waarden zullen automatisch niet geaccepteerd worden.</para>
			</section>
			
			<section id="acp_board_pms">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername></othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>
				<title>Privéberichteninstellingen</title>
				<para><glossterm>Privéberichten</glossterm> is een manier om persoonlijk te communiceren met andere geregistreerde gebruikers via het forum zonder dat ze moeten terugvallen op e-mail of IM programma's. </para>
				<para>Je kan deze functie uitschakelen met de <guilabel>Privéberichten</guilabel> instelling. Dit zal de functie uitgeschakeld houden voor het hele forum. Je kan privéberichten uitschakelen voor bepaalde gebruikers of groepen met de <link linkend="acp_permissions">Permissies</link>. Lees het gedeelte over <link linkend="acp_permissions">Permissies</link> voor meer informatie.</para>
				<para>Olympus stelt gebruikers in staat om persoonlijke mappen te maken voor het rangschrikken van de privéberichten. De <guilabel>Maximaal Privéberichtmappen</guilabel> instelling bepaalt het aantal berichtmappen dat gebruikers kunnen maken. De standaardwaarde is 4. Je kan deze functie uitschakelen door bij deze instelling de waarde 0 in te voeren.</para>
				<para><guilabel>Maximaal aantal Privéberichten per postvak</guilabel> bepaalt het aantal Privéberichten die iedere map kan bevatten. De standaard waarde is <guilabel>50</guilabel>. Als je het instelt op 0 dan kunnen er ongelimiteerd aantal privéberichten zijn per map.</para>
				<para>Als je het aantal berichten beperkt dat gebruikers kunnen ontvangen in hun mappen, zal je ook een standaard actie moeten kiezen die zal worden uitgevoerd zodra een map eenmaal vol is. Dit kan veranderd worden bij de "Actie bij een volle berichtenmap" lijst. Het oudste bericht zal worden verwijderd, of het nieuwe bericht zal achtergehouden worden, totdat er ruimte vrij is in de map voor het nieuwe bericht. Hou wel in de gaten dat gebruikers zelf de aktie kunnen kiezen in hun eigen privéberichten opties en deze instellinge veranderd alleen de standaard waarde, die voor hun geld. Dit zal niet worden overschreven worden met de aktie die de gebruiker kiest. </para>
				<para>Wanneer je een privébericht verstuurt, is het nog mogelijk om het bericht te bewerken voordat de ontvanger het gelezen heeft. Nadat een verzonden privébericht is gelezen, is het bewerken van het bericht niet meer mogelijk. Om de tijd te limiteren dat een bericht nog kan worden bewerkt, voordat de ontvanger het gelezen heeft, kan je met de optie <guilabel>Bewerkingstijd voor privéberichten limiteren</guilabel> instellen. De standaard waarde is 0, wat toestaat om het bericht te bewerken totdat het gelezen is. Hou in de gaten dat je met de <link linkend="acp_permissions">Permissies</link> kan bepalen of een gebruiker of een groep een bericht kan bewerken nadat ze het verzonden hebben. Als de permissie om berichten te bewerken is uitgeschakeld, zal het deze instelling overschrijven.</para>
				<para>De <guilabel>Algemene opties</guilabel> staan je toe om verder de functionaliteit van de privéberichten op je forum te bepalen. 
					<itemizedlist>
						<listitem>
							<para><guilabel>Massa privéberichten toestaan</guilabel>: Deze instelling laat toe om privéberichten te versturen naar meerdere ontvangers. Deze functie is standaard ingeschakeld. Wanneer je het uitschakeld zal ook het versturen van privéberichten naar groepen uitgeschakeld worden.</para>
							<tip>
								<para>Bekijk het hoofdstuk <link linkend="acp_groups">Groepen</link> voor meer informatie en over hoe je de mogelijkheid inschakeld voor het versturen van berichten naar een hele groep.</para>
							</tip>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>Standaard zijn <glossterm>BBCode</glossterm> en <glossterm>Smilies</glossterm> toegestaan in privéberichten.</para>
							<tip>
								<para>Zelfs als dit is ingeschakeld, kan je nog steeds gebruikers of groepen verbieden dat ze <glossterm>BBCode</glossterm> en <glossterm>Smilies</glossterm> mogen gebruiken in hun privéberichten door middel van de <link linkend="acp_permissions">Permissies</link>.</para>
							</tip>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>We laten standaard geen bijlagen toe in privéberichten. Verdere instellingen voor bijlagen in privéberichten kan je vinden in de <link linkend="acp_board_attachments">Bijlageninstellingen</link>. Daar kan je bijvoorbeeld het aantal bijlagen per bericht bepalen.</para>
						</listitem>
					</itemizedlist>
				</para>
			</section>
		</section>
		
		<section id="acp_general_client">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername>dhn</othername>
					</author>
					<author>
						<othername>MennoniteHobbit</othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>			
			<title>Gebruikerscommunicatie</title>
			<para>Anders dan het eigen authenticatiesysteem, ondersteund phpBB3 ook andere <glossterm>gebruikers</glossterm> communicaties. phpBB3 ondersteunt authenticatieplugins (standaard: Apache, native DB, en LDAP plugins), email, en <glossterm>Jabber</glossterm>. Vanaf hier kan je alle communicatiemethodes configureren. De volgende subsecties beschrijven elke gebruikers-communicatiemethode.</para>
		
			<section id="acp_client_auth">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername></othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>
				<title>Authenticatie</title>

				<para>Anders als phpBB2,  bied phpBB3 ondersteuning voor authenticatieplugins. Standaard door de volgende, Apache, DB, en LDAP-plugins worden ondersteunt. Voordat je veranderd van het phpBB standaard authenticatiesysteem (de DB methode) naar één van deze systemen, moet je er zeker van zijn dat jouw server het ondersteunt. <emphasis>Wanneer je de authenticatieinstellingen aan het configureren bent, wees er dan zeker van dat je alleen de instellingen invoert die werken met de gekozen authenticatiemethode (Apache of LDAP).</emphasis></para>
			
				<itemizedlist>
					<title>Authenticatie</title>
					<listitem><para><guilabel>Selecteer een authenticatiemethode</guilabel>: Kies jouw gewenste authenticatiemethode uit het selectiemenu..</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>LDAP servernaam</guilabel>: Als je LDAP gebruikt, is dit de naam of het IP-adres van de LDAP-server.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>LDAP gebruiker</guilabel>: phpBB zal verbinding maken met de LDAP-server met de ingevoerde gebruiker. Als je gebruik wilt maken van gasttoegang, laat dit veld dan leeg..</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>LDAP wachtwoord</guilabel>: Het wachtwoord voor de hierboven genoemde LDAP-gebruiker. Als je gebruik wilt maken van gasttoegang, laat dit veld dan leeg.</para><important><para>Het wachtwordt wordt opgeslagen als normale tekst in de database; het is zichtbaar voor iedereen die toegang heeft tot de database.</para></important></listitem>
					<listitem><para><guilabel>LDAP basis dn</guilabel>: DE voornaam die de gebruikersinformatie bepaalt.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>LDAP uid</guilabel>: Dit is de code die phpBB gaat zoeken voor de opgegeven aanmeldindentiteit..</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>LDAP email attributen</guilabel>: Stel dit in naar de naam van jouw LDAP e-mail attributen (als er één bestaat) om het e-mailadres voor nieuwe gebruikers automatisch in te laten stellen. Wanneer je dit leeg laat, zullen gebruikers die zich aanmelden op jouw forum voor de eerste keer, een leeg e-mail adres hebben.</para></listitem>
				</itemizedlist>
			</section>
			
			<section id="acp_client_email">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername></othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>
				<title>E-mailinstellingen</title>
				
				<para>phpBB3 is geschikt om e-mails te versturen naar jouw gebruikers. Hier kan je de informatie die wordt gebruikt wanneer je forum e-mails verzend instellen. phpBB3 kan e-mails versturen door gebruik te maken van de PHP-gebaseerde e-mailservice, of een eigen ingestelde <glossterm>SMTP</glossterm>-server. Als je niet weet of er een SMTP-server beschikbaar is, gebruik dan de PHP-gebaseerde e-mailservice. Je zal je host moeten vragen voor de verdere instellingen. Wanneer je eenmaal klaar bent met het instellen van de e-mailinstellingen, klik je op de <guilabel>versturen</guilabel> knop.</para>
				
				<note>
					<para>Wees er zeker van dat het ingevoerde e-mailadres geldig is, omdat gebouncede en niet afgeleverde berichten worden verstuurd naar dat adres.</para>
				</note>
				
				<itemizedlist>
					<title>Algemene instellingen</title>
					<listitem><para><guilabel>E-mails toestaan</guilabel>: Als dit uitgeschakeld is, kunnen er geen e-mails worden verstuurd door het forum.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Gebruikers kunnen e-mailberichten versturen via het forum</guilabel>:Als dit is ingeschakeld, een formulier stelt gebruikers instaat om met elkaar te e-mailen , het e-mailadres van het forum zal worden weergegeven inplaats van hun eigen e-mailadres..</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>E-mail functienaam</guilabel>: Als je gebruik maakt van de PHP-gebaseerde e-mailservice, zal dit de naam zijn van de e-mailfunctie. Dit is meestal &quot;mail&quot;.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>E-mail-pakketgrootte</guilabel>: Dit is het aantal e-mailberichten die kunnen worden verzonden in één pakket. Dit is handig als je bulk e-mailberichten wilt versturen naar een grootte groep van gebruikers.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Contact e-mailadres</guilabel>: Dit is het adres waar forum e-mailberichten feedback naar verzonden zullen worden. Dit is ook het adres van de &quot;van&quot; en &quot;verzonden door&quot; adressen van alle e-mailberichten die worden verzonden door het forum.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Retour e-mailadres</guilabel>: Dit zal worden gebruikt als het antwoordadres van alle e-mailberichten, het technische contact e-mailadres. Het zal altijd worden gebruikt als het &quot;antwoord-path&quot; en &quot;afzender&quot; adressen val alle e-mailberichten die worden verzonden door het forum.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>E-mailonderschrift</guilabel>: Deze tekst staat onder alle e-mailberichten die door het forum worden verstuurd.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Verberg e-mailadressen</guilabel>: Als je wilt dat alle e-mailadressen compleet verborgen zijn, zla je deze optie op <guilabel>Ja</guilabel> moeten zetten.</para></listitem>
				</itemizedlist>
				
				<itemizedlist>
					<title>SMTP-instellingen</title>
					<listitem><para><guilabel>SMTP-server voor e-mail gebruiken</guilabel>: Kies <guilabel>Ja</guilabel> als je wilt dat het forum e-mailberichten verstuurt via een SMTP-server. Als je niet zeker ervan bent welke SMTP-server beschikbaar is om te gebruiken, zet deze optie op <guilabel>Nee</guilabel>; dit zal ervoor zorgen dat jouw forum gebruik maakt van de PHP-gebaseerde e-mailservice, wat in de meeste gevallen de veiligste beschikbare optie is.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>SMTP-serveradres</guilabel>: Het adres van de SMTP-server.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>SMTP-serverpoort</guilabel>: De poort die de SMTP-server gebruikt. In de meeste gevallen gebruiken SMTP-servers poort 25; verander deze waarde niet als je er onzeker van bent.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Authenticatiemethode voor SMTP</guilabel>: Dit is de authenticatiemethode dat je forum zal gebruikern wanneer hij verbinding maakt met de opgegeven SMTP-server. Dit geld alleen als er een SMTP-gebruikersnaam en SMTP-wachtwoord zijn ingesteld, en dat het verplicht is door de de server. De beschikbare methodes zijn  NORMAAL, AANMELDEN, CRAM-MD5, DIGEST-MD5, en POP-VOOR-SMTP. Als je onzeker bent welke authenticatiemethode je moet gebruiken, vraag dan aan je hoster voor meer informatie hierover.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>SMTP-gebruikersnaam</guilabel>: De gebruikersnaam die phpBB zal gebruiken wanneer er verbinding wordt gelegd naar de ingevoerde SMTP-server. Je zal dit alleen moeten invullen als dit verplicht is door de SMTP-server.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>SMTP-wachtwoord</guilabel>: Het wachtwoord die phpBB zal gebruiken wanneer er verbinding wordt gelegd naar de ingevoerde SMTP-server. Je zal dit alleen moeten invullen als dit verplicht is door de SMTP-server.</para></listitem>
				</itemizedlist>
			</section>
			
			<section id="acp_client_jabber">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername></othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>
				<title>Jabber-instellingen</title>
				
				<para>phpBB3 heeft ook de mogelijkheid voor gebruikers om met elkeaar te communiceren via <glossterm>Jabber</glossterm>. Je forum kan ook instant messages en forumnotificaties versturen via Jabber. Hier kan je alles beheren en instellen hoe je forum Jabber gebruikt voor de communicatie.</para>
			
				<note>
					<para>Sommige Jabber-servers zijn inclusief gateways of transports wat ervoor zorgt dat je met andere gebruikers op andere netwerken contact kan zoeken. Niet alle servers bieden transport en verandering in protocols, waardoor kan voorkomen dat veranderingen in protocols voor het werken van transport kan tegen houden. Vergeet niet dat dit enige secondes in beslag kan nemen om de Jabber-accountgegevens bij te werken, dus stop dit script niet totdat het helemaal klaar is!</para>
				</note>
				
				<itemizedlist>
					<title>Jabber-instellingen</title>
					<listitem><para><guilabel>Jabber toestaan</guilabel>: Zet dit op <guilabel>Ingeschakeld</guilabel> als je het gebruik van Jabber-berichten en notificaties wilt inschakelen.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Jabber-server</guilabel>: De Jabber-server die je forum zal gebruiken. Voor een lijst van publiekelijke servers kan je <ulink url="http://www.jabber.org">jabber.org</ulink>'s <ulink url="http://www.jabber.org/user/publicservers.shtml">lijst van open, publiekelijke servers</ulink> bekijken.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Jabber-poort</guilabel>: De poort die de Jabber-server die je hierboven hebt ingevoerd gebruikt. Poort 5222 is de meest voorkomende poort, als je onzeker bent over dit, laat dan deze waarde staan.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Jabber-gebruikersnaam of JID</guilabel>: De Jabber-gebruikersnaam die je forum zal gebruiken, wanneer ze verbinding maken met de ingevoerde Jabber-server. Als de gebruikersnaam die je hebt ingevoerd niet geregistreerd is op de server, zal phpBB3 proberen de gebruikersnaam te registreren voor jouw.</para></listitem>
                    <listitem><para><guilabel>Jabber-wachtwoord</guilabel>: Het wachtwoord voor de Jabber-gebruikersnaam die je hierboven hebt ingevoerd. Als de Jabber-gebruikersnaam niet gereginstreerd is op de server, zal phpBB3 proberen de Jabber-gebruikersnaam die je hierboven hebt ingevoerd met het ingevoerde wachtwoord te registreren.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Jabber-pakketgrootte</guilabel>: Dit is het aantal Jabber-berichten die tegelijkertijd worden verzonden in één pakket. Wanneer je dit op &quot;0&quot; zet, zullen alle berichten gelijk verstuurd worden en zal de wachtrij niet gebruikt worden voor het later verzenden van de berichten.</para></listitem>
				</itemizedlist>
			</section>
		</section>
		<section id="acp_general_server">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername>dhn</othername>
					</author>
					
					<author>
						<othername>MennoniteHobbit</othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>			
			<title>Serverconfiguratie</title>
			<para>Als een beheerder van een forum, is het fijn instellen van de instellingen die jouw phpBB forum gebruikt van de server een must. Het configureren van jouw serverinstellingen die het forum gebruikt is heel gemakkelijk. Er zijn vijf hoofdcategorieën: <guimenuitem>Cookie-instellingen</guimenuitem>, <guimenuitem>Serverinstellingen</guimenuitem>, <guimenuitem>Veiligheidsinstellingen</guimenuitem>, <guimenuitem>Laadinstellingen</guimenuitem>, en <guimenuitem>Zoekinstellingen</guimenuitem>. Het juist instellen van deze instellingen helpt je forum niet alleen goed functioneren, maar ook het efficient werken zoals het is voorgenomen. De volgende subsecties zullen elke serverconfiguratie uitleggen in hun eigen categorie. Wanneer je klaar bent met het bijwerken van je instellingen in elke instelling, vergeet dan niet om op de <guilabel>Versturen</guilabel> knop te klikken, om al je veranderingen op te slaan.</para>
		
			<section id="acp_server_cookies">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername>dhn</othername>
						</author>
						
						<author>
							<othername>MennoniteHobbit</othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>			
				<title>Cookie-instellingen</title>
				<para>Je forum gebruikt cookies de hele tijd. Cookies kunnen informatie en data opslaan, als bijvoorbeeld: Cookies zorgen er eigenlijk voor dat gebruikers automatisch worden aangemeld op het forum, wanneer ze het forum bezoeken. De instellingen op deze pagina definieren de gegevens die worden verstuurd naar jouw gebruikersbrowser.</para>
				
				<warning>
					<para>Wanneer je de forum cookie-instellingen aan het aanpassen bent, doe het dan voorzichtig. Verkeerde instellingen kunnen er voor zorgen dat gebruikers niet meer zich kunnen aanmelden op jouw forum.</para>
				</warning>
				
				<para>Om jouw cookie-instellingen aan te passen, zul je naar het <guilabel>Cookie-instellingen</guilabel> forumulier moeten gaan. De volgende vier instellingen kan je aanpassen:
				
					<itemizedlist>
						<title>Cookie-instellingen</title>
						<listitem><para><guilabel>Cookie-domein</guilabel>: Dit is het domein waar je forum op staat. Schrijf hier niet de map op waar phpBB geïnstalleerd is, alleen het domein is belangrijk hier.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Cookie-naam</guilabel>: Dit is de naam die wordt toegewezen aan de cookie wanneer het verzonden en opgeslagen wordt naar de gebruikersbrowsers. Dit zal een unieke cookie-naam moeten zijn, zodat het geen conflict kan hebben met andere cookies.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Cookie-pad</guilabel>: Dit is de map die toegepast wordt voor de cookie. In sommige gevallen zal dit leeg gelaten moeten worden als &quot;/&quot;, zodat de cookie gebruikt kan worden door heel jouw site. Als in sommige gevallen de cookie beperkt moet worden tot de map waar je forum is geïnstalleerd, stel dan dit in naar de map van jouw forum.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Cookie-beveiliging</guilabel>: Als je forum gebruikt maakt van <acronym>SSL</acronym>, stel dit dan in naar <guilabel>Ingeschakeld</guilabel>. Als je forum geen gebruikt maakt van SSL, laat dan deze waarde staan op <guilabel>Uitgeschakeld</guilabel>, anders zullen server fouten optreden tijdens redirects.</para></listitem>
					</itemizedlist>
				</para>
				
				<para>Wanneer je klaar bent met het aanpassen van de serverinstellingen van je forum, klik dan op de <guilabel>Versturen</guilabel> knop, zodat je instellingen worden opgeslagen.</para>
			</section>
			
			<section id="acp_server_settings">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername>dhn</othername>
						</author>
						
						<author>
							<othername>MennoniteHobbit</othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>			
				<title>Serverinstellingen</title>
				<para>Op deze pagina kan je de server en domein gerelateerde instellingen aanpassen. Er zijn dire hoofdcategorieën van de serverinstellingen: <guilabel>Serverinstellingen</guilabel>, <guilabel>Mapinstellingen</guilabel>, en <guilabel>Server-url instellingen</guilabel>. De volgende subsercties zullen elke serverinstellinge uitgebreid uitleggen in hun eigen categorie. Wanneer je klaar bent met het bijwerken van de serverinstellingen van jouw forum, vergeet dan niet om op de <guilabel>Versturen</guilabel> knop te klikken, om al je veranderingen op te slaan.</para>
				
				<warning>
					<para>Wanneer je de serverinstellingen van het forum aan het aanpassen bent, doe het dan met voorzichtigheid. Verkeerde instellingen kunnen er voor zorgen dat verzonden e-mailberichten verkeerde links en/of informatie kunnen bevatten, en het kan er zelfs voor zorgen dat het forum niet meer toegankelijk is.</para>
				</warning>
				
				<para>Met het <guilabel>Serverinstellingen</guilabel> formulier kan je sommige instellingen aanpassen, die phpBB zal gebruiken op serverniveau. De enige optie die beschikbaar is op dit moment is <guilabel>GZip-compressie gebruiken</guilabel>. Als je deze optie inschakeld, gebruikt je server <glossterm>GZip</glossterm>-compressie. Dit betekend dat alle inhoud die gegenereerd wordt door de server eerst gecomprimeerd wordt voordat het verstuurd wordt naar de gebruikersbrowser, als de gebruikersbrowser dit ondersteunt. Dit zal het dataverkeer verminderen, maar het vormt wel een zwaardere last voor de server (CPU) en voor de computer van de gebruikers.</para>
			
				<para>Volgende, het <guilabel>Mapinstellingen</guilabel> formulier staat je toe om verschillende mappen in te stellen dat phpBB gebruikt voor diverse foruminhoud. Voor standaard installaties zullen de standaard instellingen prima werken. De volgende vier waarden kan je instellen:
					<itemizedlist>
						<title>Mapinstellingen</title>
						<listitem><para><guilabel>Smilies opslagmap</guilabel>: Dit is de map naar de plek, relevant aan de map waar je forum in is geïnstalleerd, waar je smilies worden opgeslagen.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Berichtpictogrammen opslagmap</guilabel>: Dit is de map naar de plek, relevant aan de map waar je forum in is geïnstalleerd, waar je berichtpictogrammen worden opgeslagen.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Extensiepictogrammen opslagmap</guilabel>: Dit is de map naar de plek, relevant aan de map waar je forum in is geïnstalleerd, waar je pictogrammen voor de <link linkend="acp_attach_extension_groups">bijlagen extentiegroepen</link> worden opgeslagen.</para></listitem>
					    <listitem><para><guilabel>Rangafbeeldingen opslagmap</guilabel>: Dit is de map naar de plek, relevant aan de map waar je forum in is geïnstalleerd, waar je <link linkend="acp_user_ranks">rangafbeeldingen</link> worden opgeslagen.</para></listitem>
                    </itemizedlist>
				</para>
				
				<para>De laatste categorie van de serverinstellingen zijn de <guilabel>Server-url instellingen</guilabel>. De <guilabel>Server-url instellingen</guilabel> categorie bevat de instellingen die je kan configureren, van de actuele <acronym>URL</acronym> waar je forum op te bereiken is, ook kan je de serverprotocol en het poortnummer die je forum gebruikt instellen. De volgende vijf instellingen kan je instellen:
					<itemizedlist>
						<title>Server-url instellingen</title>
						<listitem><para><guilabel>Forceer server-url instellingen</guilabel>: Als er om een bepaalde reden de standaard instellingen voor de server-url verkeerd zijn, dan  kan je het laten forceren door URL instellingen die je hier invoert doormiddel van de <guilabel>Ja</guilabel> radio-knop te selecteren.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Serverprotocol</guilabel>: Dit is de serverprotocol (http:// of https://, bijvoorbeeld) dat je forum kan gebruiken, als de standaardinstellingen zijn geforceerd. Als deze waardes leeg zijn of als hierboven <guilabel>Forceer server-url instellinge</guilabel> instelling is uitgeschakeld, dan zal de protocol worden herkend door de cookie-beveiliginsinstelling.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Domainnaam</guilabel>: Dit is de naam van het domein waar het forum op draait. Inclusief &quot;www&quot; als het nodig is. Nogmaals, deze waarde wordt alleen gebruikt als de server-url instellingen zijn geforceerd.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Serverpoort</guilabel>: Dit is de poort waar de server op draait. In de meeste gevallen zal je deze waarde van de poort op &quot;80&quot; moeten zetten. Je zal alleen deze waarde moeten veranderen als, om een bepaalde reden, de server op een andere poort draait. Opnieuw, deze waarde wordt alleen gebruikt als de server-url instellingen zijn geforceerd.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Scriptmap</guilabel>: Dit is de map waar phpBB is geïnstalleerd op je domeinnaam. Als voorbeeld, als je forum te bereiken is op www.voorbeeld.nl/phpBB3/, dan is de waarde die je in moet vullen voor je scriptmap &quot;/phpBB3&quot;. Opnieuw, deze waarde wordt alleen gebruikt als de server-url instellingen zijn geforceerd.</para></listitem>
					</itemizedlist>
				</para>
				
				<para>Wanneer je klaar bent met het aanpassen van de serverinstellingen van je forum, klik dan op de <guilabel>Versturen</guilabel> knop om je veranderingen op te slaan.</para>
			</section>
			
			<section id="acp_server_security">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername></othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>
				<title>Veiligheidsinstellingen</title>
				<para>Hier op de <guimenuitem>Veiligheidsinstellingen</guimenuitem> pagina, kan je veiligheid gerelateerde instellingen beheren, namelijk; je kan de sessies en de aanmelding gerelateerde instellingen bepalen en aanpassen. Het volgende beschrijft welke veiligheidsinstellingen beschikbaar zijn, en welke je kan beheren. Wanneer je klaar bent met het configureren van de veiligheidsinstellingen van het forum, vergeet dan niet om op de <guilabel>Versturen</guilabel> knop te klikken, om al je veranderingen op te slaan.</para>
				
				<!-- Perhaps include more introduction information? :-/ -->
				
				<variablelist>
					<varlistentry>
						<term>Automatisch aanmelden toestaan</term>
						<listitem>
							<para>Dit bepaald of een gebruiker automatisch wordt aangemeld, wanneer ze het forum bezoeken.</para>
							<para>De beschikbare opties zijn <guilabel>Ja</guilabel> en <guilabel>Nee</guilabel>. Door <guilabel>Ja</guilabel> te kiezen zal automatisch aanmelden ingeschakeld zijn.</para>
						</listitem>
					</varlistentry>
						
					<varlistentry>
						<term>Aanmeldingssleutel aflooplengte (in dagen)</term>
						<listitem>
							<para>Dit is het aantal dagen dat aanmeldingssleutels zullen blijven staan tot dat ze verlopen en verwijderd worden van de database.</para>
							<para>Je kan een getal invullen in de tekstvak links naast het woord <guilabel>Dagen</guilabel>. Dit getal is het aantal dagen van de aanmeldingssleutel aflooplengte. Als je deze instelling uit wilt schakelen (en hierbij het gebruik van oneindige aanmeldingssleutels), voer dan een &quot;0&quot; in in het tekstvak.</para>
						</listitem>
					</varlistentry>
					
					<varlistentry>
						<term>IP-sessie controleren</term>
						<listitem>
							<para>Dit bepaald hoeveel van de gebruikers zijn <glossterm>IP adres</glossterm> gebruikt wordt om een sessie te controleren.</para>
							<para>Er zijn vier verschillende instellingen beschikbaar: <guilabel>Alles</guilabel>, <guilabel>A.B.C</guilabel>, <guilabel>A.B</guilabel>, en <guilabel>Geen</guilabel>. De <guilabel>Alles</guilabel> instelling zal het complete IP-adres vergelijken. De <guilabel>A.B.C</guilabel> instelling zal de eerste x.x.x van het IP-adres vergelijken. De <guilabel>A.B</guilabel> instelling zal de eerste x.x van het IP-adres vergelijken. Als laatst zal <guilabel>Geen</guilabel> de IP-adres controle uitschakelen.</para>
						</listitem>
					</varlistentry>
					
					<varlistentry>
						<term>Browser controleren</term>
						<listitem>
							<para>Dit zal de controle van de gebruikers browser inschakelen. Dit kan helpen om de gebruikersveiligheid te verbeteren.</para>
							<para>De beschikbare opties zijn <guilabel>Ja</guilabel> en <guilabel>Nee</guilabel>. Het kiezen van <guilabel>Ja</guilabel> zal de browser controle inschakelen.</para>
						</listitem>
					</varlistentry>
					
					<varlistentry>
						<term>X_FORWARDED_FOR-header controleren</term>
						<listitem>
							<para>Deze instelling controleert of sessies alleen mee wordt voortgezet als de verzonden X_FORWARDED_FOR-header gelijk is met de vorige aanvraag. Verbanningen zullen ook gecontroleerd worden tegen <glossterm>IP-adressen</glossterm> in de X_FORWARDED_FOR-header.</para>
							<para>De beschikbare instellingen zijn <guilabel>Ja</guilabel> en <guilabel>Nee</guilabel>. Door het kiezen van <guilabel>Ja</guilabel> zal het controleren van de X_FORWARDED_FOR-header ingeschakeld zijn.</para>
						</listitem>
					</varlistentry>
					
					<varlistentry>
						<term>IP-adres controleren of het voorkomt in de DNS zwarte lijst</term>
						<listitem>
							<para>Je kan ook controleren of de gebruikers <glossterm>IP adressen</glossterm> voorkomen op de <acronym>DNS</acronym> zwarte lijsten. Deze lijsten zijn lijsten die slechte IP-adressen bevatten. Door dit in te schakelen kan je foryum de gebruikers IP-adres controleren en vergelijken met de DNS zwarte lijsten. Momenteel worden de DNS zwartelijst services gebruikt van de sites <ulink url="http://www.spamcop.net">spamcop.net</ulink>, <ulink url="http://www.dsbl.org">dsbl.org</ulink>, en <ulink url="http://www.spamhaus.org">spamhaus.org</ulink>.</para>
						</listitem>
					</varlistentry>
					
					<varlistentry>
						<term>E-maildomein controleren voor een geldig MX-record</term>
						<listitem>
							<para>Het is ook mogelijk e-mails te controleren die gebruikt worden door je forum gebruikers. Als je deze instelling inschakeld, zullen de e-mailadressen die ingevuld worden wanneer gebruikers zich registreren of wanneer het e-mailadres veranderd in hun profiel, gecontroleerd worden voor een geldig <ulink url="http://www.wikipedia.org/wiki/MX_record">MX record</ulink>.</para>
							<para>De beschikbare instellingen zijn <guilabel>Ja</guilabel> en <guilabel>Nee</guilabel>. Door <guilabel>Ja</guilabel> te kiezen zal de instelling voor het controleren van een gelidg MX records ingeschakeld worden.</para>
						</listitem>
					</varlistentry>
					
					<varlistentry>
						<term>Moeilijkheidsgraad wachtwoord</term>
						<listitem>
							<para>Normaal zijn complexe wachtwoorden beter dan simpele wachtwoorden. Om je gebruikers te helpen om hun account zo veilig mogelijk te maken, heb je de optie om te zorgen dat een wachtwoord zo complex wordt als je wilt. Deze eis zal van toepassing zijn op alle gebruikers die een nieuw account aanmaken, of wanneer bestaande gebruikers hun wachtwoord veranderen.</para>
							<para>Er zijn vier opties in het selectie menu. <guimenuitem>Geen vereisten</guimenuitem> zal de moeilijkeheidsgraad voor wachtwoorden compleet uitschakelen. De <guimenuitem>Moeten gemengde letters, nummers en symbolen bevatten</guimenuitem> instelling benodigd dat je gebruikers wachtwoord zowel normale als hoofdletters bevat. De <guimenuitem>Moeten letters en nummers bevatten</guimenuitem> instelling benodigd dat je gebruikers wachtwoord zowel letters en nummers bevat. Als laatste, de <guimenuitem>Moeten symbolen bevatten</guimenuitem> instelling benodigd dat je gebruikers wachtwoord symbolen moet bevatten.</para>
							<note>
								<para>Voor ieder wachtwoord moeilijkheidsgraad, de instelling(en) boven de selectie worden dan ook toegepast. Bijvoorbeeld, het selecteren van <guimenuitem>Moeten letters en nummers bevatten</guimenuitem> benodigd ook dat je gebruikers wachtwoord niet alleen alfabetische karakters bevat, maar ook letters bevatten van zowel normale als hoofdletter.</para>
							</note>
						</listitem>
					</varlistentry>
					
					<varlistentry>
						<term>Wachtwoordwijzigingen forceren</term>
						<listitem>
							<para>Het is altijd goed om wachtwoorden te veranderen eens in de zoveel tijd. Met deze instelling, kan je je gebruikers forceren om van wachtwoord te veranderen na het ingestelde aantal dagen dat ze hun wachtwoord hebben gebruikt.</para>
							<para>Alleen nummers kunnen ingevuld worden in het tekstvak, welke is geplaatst naast de <guilabel>Dagen</guilabel> label. Dit nummer is het aantal dagen dat, na welke, je gebruikers hun wachtwoord moeten veranderen. Als je deze toepassing wilt uitschakelen, voer dan een waarde van &quot;0&quot; in.</para>
						</listitem>
					</varlistentry>
					
					<varlistentry>
						<term>Maximum aantal aanmeldingspogingen</term>
						<listitem>
							<para>Het is ook mogelijk om het aantal aanmeldingspogingen die je gebruikers hebben om aan te melden te limiteren. Door een specifiek aantal in te stellen zal deze toepassing inschakelen. Dit kan nuttig zijn om tijdelijk te voorkomen dat robots of andere gebruikers proberen aan te melden met iemand anders zijn account.</para>
							<para>Alleen nummers kunnen ingevuld worden voor deze instelling. Het aantal dat ingevuld is, is het maximum aantal keer een gebruiker kan proberen om aan te melden voor een bepaalde account voordat hij zijn aanmelding visueel moet bevestigen (door middel van een CAPTCHA).</para>
						</listitem>
					</varlistentry>
					
					<varlistentry>
						<term>PHP in templates toestaan</term>
						<listitem>
							<para>In tegenstelling tot phpBB2, staat phpBB3 toe om PHP code te gebruiken in de template bestanden, wanneer ingeschakeld. Als de optie is ingeschakeld, <guilabel>PHP</guilabel> en <guilabel>INCLUDEPHP</guilabel> schakelaars zullen herkend worden  en ze zullen worden geparsed door de template machine.</para>
						</listitem>
					</varlistentry>
				</variablelist>
			</section>
			
			<section id="acp_server_load">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername></othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>
				<title>Laadinstellingen</title>
				<para>Bij grote forums vooral, kan het noodzakelijk zijn om bepaalde laad gerelateerde instellingen te beheren om je forum zo goed mogelijk te laten werken. Ook al is je forum niet zo heel erg active, is het nog steeds erg belangrijk om de mogelijkeheid te hebben om je forum laadinstellingen te kunnen wijzigen. Door deze instellingen goed aan te passen, kan het helpen om de hoeveelheid processen benodigd door je server te verminderen. Wanneer je klaar bent met het wijzigen van de server laadinstellingen, vergeet dan niet om op <guilabel>Versturen</guilabel> te klikken om je wijzigingen op te slaan.</para>
				
				<para>De eerste groep instellingen , <guilabel>Algemene instellingen</guilabel>, staat je toe om de basis laadinstellingen te beheren, zoals de maximum systeembelasting en sessielengte. De volgende lijst beschrijft elke optie in detail.
					<itemizedlist>
						<title>Algemene instellingen</title>
						<listitem><para><guilabel>Systeembelasting beperken</guilabel>: Deze optie staat je toe om de maximum belasting dat de server kan ondergaan voordat het forum automaatisch uitgeschakeld wordt. Specifiek, als de gemiddelde 1 minuut systeembelasting deze waarde overschrijd, zal het forum automatisch offline gaant. Een waarde van &quot;1.0&quot; komt overeen met het gebruik van 100% van één processor. Let op dat deze optie alleen zal werken op *nix gebaseerde servers die deze informatie beschikbaar hebben. Als je forum niet de laadlimit kan bepalen, zal deze waarde weer automatisch ingesteld worden op &quot;0&quot;. Alle positieve nummers zijn geldige waardes voor deze optie. (Bijvoorbeeld, als je server twee processors heeft, zal een instelling van 2.0 100% serverbelasting van beide processoren beteken.) Stel dit in op &quot;0&quot; als je deze optie niet wilt inschakelen.</para></listitem>
                        <listitem><para><guilabel>Sessielengte</guilabel>: Dit is de hoeveelheid tijd, in secondes, dat je gebruikers sessies verlopen. Alle positieve hele nummers zijn geldig. Stel dit in op &quot;0&quot; als je wilt dat sessielengtes oneindig lang zijn.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Sessies beperken</guilabel>: Het is ook mogelijk om het maximum aantal sessies te controleren dat je forum zal behandelen voordat je forum offline zal gaan en tijdelijk uitgeschakeld zal zijn. Specifiek, als het aantal sessies dat je forum behandeld over deze waarde zal gaan binnen een periode van 1 minuut, zal je forum offline gaan en tijdelijk uitgeschakeld. Alle psitieve hele nummers zijn geldige waardes. Stel dit in op &quot;0&quot; als je een ongelimiteerd aantal sessies wilt toestaan.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Wie is er online-tijd</guilabel>: Dit is het aantal minuten nadat inactieve gebruikers niet meer getoond zullen worden in de <guilabel>Wie is er online</guilabel> lijst. Hoe hoger het gegeven nummer is, hoe meer proceskracht nodig is om de lijst te maken. Alle positieve hele nummers zijn geldige waardes, en geven aan hoeveel minuten het tijdsbestek zal zijn.</para></listitem>
					</itemizedlist>
				</para>
				
				<para>De tweede groep instellingen, <guilabel>Algemene opties</guilabel>, staat je toe om te controleren of bepaalde opties beschikbaar zijn voor je gebruikers op je forum. De volgende lijst beschrijft elke optie verder.
					<itemizedlist>
						<title>Algemene opties</title>
						<listitem><para><guilabel>Aangestipte onderwerpen inschakelen</guilabel>: Onderwerpen in waar een gebruiker een bericht in heeft geplaatst, zal gestipte onderwerp icoontjes zien voor die onderwerpen. Om deze toepassing in te schakelen, selecteer <guilabel>Ja</guilabel>.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Server onderwerpmarkering inschakelen</guilabel>: Een van de vele nieuwe toepassingen die phpBB3 aanbied is server onderwerpmarkering. Dit is anders dan in phpBB2, die alleen leesmarkering aanbood op basis van cookies. Om gelezen/ongelezen status informatieop te slaan in de database, in tegenstelling tot het opslaan in een cookie, selecteer <guilabel>Ja</guilabel>.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Onderwerpmarkering voor gasten inschakelen</guilabel>: Het is ook mogelijk om gasten toe te staan om gelezen/ongelezen status informatie te hebben. Als je wilt dat je forum gelezen/ongelezen status informatie voor gasten opslaat, selecteer <guilabel>Ja</guilabel>. Als deze optie is uitgeschakeld, zullen berichten als &quot;gelezen&quot; getoond worden aan gasten.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Online gebruikerslijst inschakelen</guilabel>: De online gebruikerslijst kan getoond worden op je forum index, in ieder forum, en op onderwerppagina`s. Als je deze optie wilt inschakelen en toestaat dat de online gebruikerslijst getoond wordt, selecteer <guilabel>Ja</guilabel>.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Online gastenlijst in viewonline inschakelen</guilabel>: Als je de weergave van gastgebruiker informatie in de <guilabel>Wie is online</guilabel> sectie wilt inschakelen, selecteer <guilabel>Ja</guilabel>.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Weergave van gebruikers-online/offline-informatie inschakelen</guilabel>: Deze optie staat je toe om te controleren of de online/offline status informatie voor gebruikers getoond wordt in profielen en op de onderwerp weergave pagina`s. Om deze weergave optie in te schakelen, selecteer <guilabel>Ja</guilabel>.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Verjaardagslijst inschakelen</guilabel>: In phpBB3 zijn verjaardagen een nieuwe toepassing. Om de lijst van verjaardagen in te schakelen, selecteer <guilabel>Ja</guilabel>.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Weergave van moderators inschakelen</guilabel>: Ook al kan het handig zijn om de moderators wie iedere forum modereren te tonen, is het mogelijk om deze toepassing uit te schakelen, welke kan helpen om het aantal processen die benodigd zijn te reduceren. Om de weergave van moderators in te schakelen, selecteer <guilabel>Ja</guilabel>.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Weergave van jumpbox inschakelen</guilabel>: De jumpbox kan een handig hulpmiddel zijn bij het navigeren door je forum. Het is echter mogelijk om te controleren of dit getoond wordt of niet. Om jumpboxes te tonen, selecteer <guilabel>Ja</guilabel>.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Gebruikersactiviteit weergeven</guilabel>: Deze optie controleert of de actieve onderwerp/forum informatie getoond wordt in je gebruikersprofiel en <glossterm>UCP</glossterm>. Als je deze gebruikers activiteitsinformatie wilt tonen, selecteer <guilabel>Ja</guilabel>. Als je forum echter meer dan 1 miljoen berichten heeft, is het aanbevolen om deze toepassing uit te schakelen.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Hercompileer oude stijl-componenten</guilabel>: Deze optie controleert de hercompilatie van oude templates. Als dit is ingeschakeld, zal je forum controleren of er oude stijl-componenten in je bestandssysteem zijn; en als ze er zijn, zal je forum dit hercompileren. Selecteer <guilabel>Ja</guilabel> om deze optie in te schakelen.</para></listitem>
					</itemizedlist>
				</para>
				
				<para>Als laatste, de groep van laadinstellingen gerelateerd aan <guilabel>Aangepaste profielvelden</guilabel>, wat een nieuwe toepassing is van phpBB3. Het volgende beschrijft deze opties in detail.
					<itemizedlist>
						<title>Aangepaste profielvelden</title>
						<listitem><para><guilabel>Weergave van aangepaste profielvelden in gebruikerslijst van stijlen toegestaan</guilabel>: Deze optie staat je toe of je forum stijl(en) aangepaste profielvelden kan weergeven (als je forum deze heeft) in de gebruikerslijst. Om deze optie in te schakelen, selecteer <guilabel>Ja</guilabel>.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Aangepaste profielvelden in gebruikersprofielen weergeven</guilabel>: Als je het weergeven van aangepaste proefielvelden (als je forum deze heeft) in gebruikersprofielen wilt inschakelen, selecteer <guilabel>Ja</guilabel>.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Aangepaste profielvelden in onderwerppagina`s weergeven</guilabel>: Als je het weergeven van aangepaste profielvelden (als je forum deze heeft) in onderwerppagina`s wilt inschakelen, selecteer <guilabel>Ja</guilabel>.</para></listitem>
					</itemizedlist>
				</para>
			</section>
			
			<section id="acp_server_search">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername></othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>
				<title>Zoekinstellingen</title>
				
				<para>Je forum kan een bron zijn van informatie. Om effectief door deze informatie te kunnen zoeken is erg belangrijk, vooral als je de hoeveelheid van het plaatsen van dubbele onderwerpen wilt reduceren. Hier, op de <guimenuitem>Zoekinstellingen</guimenuitem> pagina, kan je controleren welke zoek backend je forum zoek functionaliteit zal gebruiken voor het indexeren van berichten en het zoeken, en verschillende opties die daar aan gerelateerd zijn. Er zijn vier hoofdcategorieën van zoekinstellingen: <guilabel>Algemene zoekinstellingen</guilabel>, <guilabel>Zoekbackend</guilabel>, <guilabel>Fulltext mysql</guilabel>, en <guilabel>Fulltext native</guilabel>. Het volgende beschrijft iedere set van zoekinstellingen in detail.</para>
			
				<para>De eerste groep van zoekinstellingen zijn algemeen en gericht op de gebruiker, wat betekend dat de instellingen direct invloed hebben op de gebruiker die de zoekfunctionaliteit gebruikt.
					<itemizedlist>
						<title>Algemene zoekinstellingen</title>
						<listitem><para><guilabel>Zoekfunctie inschakelen</guilabel>: Door deze optie op <guilabel>Ja</guilabel> in te stellen zal de zoekfunctionaliteit inschakelen voor je gebruikers; gebruikers zoek functionaliteit zal ook ingeschakeld worden.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Floodbeperking voor gebruikers</guilabel>: Deze waarde geeft het aantal secondes weer dat je gebruikers moeten wachten tussen zoekopdrachten. Deze waarde wordt gecontroleerd onafhankelijk voor iedere gebruiker. Alle positieve hele nummers zijn geldige waardes. Als je het controleren van zoekintervallen voor gebruikers wilt uitschakelen, stel deze waarde dan in op &quot;0&quot;.</para></listitem>
                        <listitem><para><guilabel>Floodbeperking voor gasten</guilabel>: Dit is het aantal secondes tussen zoekopdrachten dat een gast gebruiker moet wachten. Deze waarde wordt gedeeld door alle gasten, als een gast zoekt, zullen de andere gasten moeten wachten tot deze interval is gepasseerd. Alle positieve hele nummers zijn geldige waardes. Als je het controleren van zoekintervallen voor gasten wilt uitschakelen, stel deze waarde dan in op &quot;0&quot;.</para></listitem>
                        <listitem><para><guilabel>Zoekpagina systeemlading</guilabel>: Je kan ook de laadhoeveelheid van dat je systeem zal hebben voor zoekopdrachten limiteren. Als het systeemlading hoger wordt dan deze waarde, zal je offline gaan en tijdelijk uitgeschakeld zijn. Alle nummers tussen 0 en 1.0 (inclusief) zijn geldige waardes. Een waarde van &quot;1.0&quot;, bijvoorbeeld, staat gelijk aan 100% gebruik van één processor; als de systeemlading deze waarde overschrijd, zal het forum offline gaan. Let op dat deze optie alleen werkt voor *nix-gebaseerde servers.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Minimum gebruikersnaam lengte om te zoeken</guilabel>: Gebruikers moeten minimaal deze hoeveelheid karakters invoeren van de naam wanneer ze op een wildkaart een gebruikersnaam zoeken. Als de gezochte gebruikersnaam kleiner is dan dit aantal, kunnen je gebruikers nog steeds de gezochte gebruikers berichten zoeken door de complete gebruikersnaam in te vullenb. Alle positieve hele nummers zijn geldige waardes.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Zoekresultaten cache lengte</guilabel>: phpBB3 kan ook zoekresultaten cachen. Deze gecachte zoekresultaten zullen verlopen na dit aantal secondes. Alle positieve hele nummers zijn geldige waardes. Stel deze waarde op &quot;0&quot; in als je zoekcaching wilt uitschakelen.</para></listitem>
					</itemizedlist>
				</para>
				
				<para>De volgende groep van zoekinstellingen bevat eigenlijk maar één instelling: kiezen welke backend je forum zoekfunctionaliteit, wanneer ingeschakeld, zal gebruiken. Het volgende beschrijft de volgende details.
					<itemizedlist>
						<title>Zoekbackend</title>
						<listitem><para><guilabel>Zoekbackend</guilabel>: Deze optie specificeert de backend dat je forum zijn zoekfunctionaliteit zal gebruiken als deze is ingeschakeld. De backend is eigenlijk het systeem/methode dat daadwerkelijk verantwoordelijk is voor het verwerken van zoekopdrachten gebaseerd op de queries die gegeven zijn. Er zijn twee beschikbare opties: <guimenuitem>Fulltext mysql</guimenuitem> en <guimenuitem>Fulltext native</guimenuitem>. <guimenuitem>Fulltext native</guimenuitem> is de standaard optie, wat phpBB zijn eigen native fulltext zoekfuncite. Selecteren van <guimenuitem>Fulltext mysql</guimenuitem> zal je forum gebruik laten maken van mySQL's fulltext zoekfunctie als zijn zoekbackend.</para></listitem>
                    </itemizedlist>
					<note>
						<para>Als je kiest voor het veranderen van je forum`s bestaande zoekbackend, zal je een index moeten maken van je foruminhoud voor de nieuwe zoekbackend. Als je zeker weet dat je niet de index die was gebruikt met je oude, vorige zoekbackend gaat gebruiken, kan je ook deze verwijderen om zo wat systeembronnen vrij te maken. Om meer te leren over het beheren van je zoekindexen, bekijk dan <xref linkend="acp_maintenance_search" />.</para>
					</note>
				</para>
				
				<para>De volgende twee zoekinstellingen gaan over ieder specifieke zoekbackend individueel. De <guilabel>Fulltext mysql</guilabel> groep is alleen een informatie vak, en toont informatie over je forum en de mySQL fulltext optie. De instellingen dat in de <guilabel>Fulltext Native</guilabel> groep staan gaan over alle instellingen die gerelateerd zijn aan phpBB3's ingebouwde, native zoekbackend.
					<itemizedlist>
						<title>Fulltext mysql</title>
						<listitem><para><guilabel>Ondersteuning voor niet-latin UTF-8 tekens die gebruik maken van PCRE</guilabel>: Dit vertelt je of je systeem zoeken voor niet-Latin <acronym>UTF</acronym>-8 karakters ondersteund. Dit is alleen beschikbaar in <glossterm>PHP</glossterm> versies 4.4 en hoger, en 5.1 en hoger. Dit is alleen relevant als je daadwerkelijk wilt dat je gebruikers de mogelijkheid hebben tot het zoeken van niet-Latin karakters.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Ondersteuning voor UTF-8 tekens die gebruik maken van de mbstring</guilabel>: Als je systeem niet UTF-8 karakters ondersteunt die gebruik maken van <acronym>PCRE</acronym> (zoals in de instelling hierboven aangegeven), de mySQL fulltext zoekbackend zal dan proberen de mbstring's algemene expressie te gebruiken. Nogmaals, dit is alleen relevant als je daadwerkelijk wilt dat je gebruikers de mogelijkheid hebben tot het zoeken van niet-Latin karakters.</para></listitem>
					</itemizedlist>
					
					<itemizedlist>
						<title>Fulltext native</title>
						<listitem><para><guilabel>Bijwerken van fulltext inschakelen</guilabel>: Deze optie staat je toe om te controleren of je forum`s zoekindex wel of niet wordt bijgewerkt als berichten worden geplaatst. Als je dit wilt inschakelen, selecteer <guilabel>Ja</guilabel>. Let op dat deze instelling niet relevant is of je forum`s zoekfunctie volledig is uitgeschakeld.</para></listitem>
                        <listitem><para><guilabel>Minimaal aantal karakters voor indexering</guilabel>: Je kan ook controleren het minimaal aantal karakters dat woorden moeten bevatten om nog mee genomen te worden in je forum`s zoekindex. Het is aanbevolen dat je dit niet te laag insteld om nog een kwaliteits zoekindex te hebben. Alle positieve hele nummers zijn geldige waardes.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Maximaal aantal karakters voor indexering</guilabel>: Net zo als de instelling hierboven,kan je ook het maximaal aantal karakters dat woorden moeten bevatten om nog mee genomen te worden in je forum`s zoekindex controleren. Als een woord meer dan dit aantal karakters heeft, zal het niet opgenomen worden in de zoekindex. Alle positieve hele nummers zijn geldige waardes.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Standaard aantal woorden</guilabel>: Net zoals phpBB2's stopwoorden functie, kan je voorkomen het gebruik van standaard woorden dat je specificeerd. Echter, deze functie is uitgebreid in phpBB3. Je kan nu het percentage dat een woord kan hebben controleren; dit betekend dat als een woord is ingevoegd in meer dan een bepaalde percentage van je berichten op je forum, zal het als een standaard woord gezien worden, en zal genegeerd worden in zoekqueries. Alle positieve hele nummers zijn geldige waardes, en staan voor het percentage van het aantal berichten op je forum waar de woorden in kunnen staan. Als je dit percentage uit wilt schakelen en hierbij in het zoeken alle woorden toe te staan, ook al kunnen ze standaard zijn, stel dan deze waarde in op &quot;0&quot;. Deze instelling heeft alleen effect als je forum meer dan 100 berichten heeft.</para></listitem>
					</itemizedlist>
				</para>
			</section>
		</section>		
	</section>
	
	<section id="acp_forums">
		<sectioninfo>
			<authorgroup>
				<author>
					<othername></othername>
				</author>
			</authorgroup>
		</sectioninfo>
		<title>Forumbeheer</title>
		<para>Het <guilabel>Forum</guilabel> onderdeel bied je hulpmiddelen om je forums te beheren. Of je nou nieuwe forums wilt toevoegen, nieuwe categorieën wilt toevoegen, aanpassen van de forumbeschrijving, herrangschikken of hernoemen van je forums, dan is dit de plaats waar je moet zijn.</para>
		<section id="acp_forums_types">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername></othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Uitleg van de forumtypes</title>
			<para>In phpBB 3.0, zijn er drie verschillende forumtypes. Een forum kan normaal een forum zijn waar gebruikers berichten in kunnen plaatsen, een categorie dat de forums bevat, of het kan een simpele link zijn.</para>
			<variablelist>
				<varlistentry>
					<term>Forum</term>
					<listitem>
						<para>In een forum kunnen mensen hun onderwerpen plaatsen.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>Link</term>
					<listitem>
						<para>Dit forum geeft een forumlink zoals een normaal forum weer. Maar in plaats van het linken naar een forum, kan je het richten naar een andere URL naar jouw keuze. Het kan een teller weergeven, wat je laat zien hoeveel keer er op de link is geklikt.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>Categorie</term>
					<listitem>
						<para>Als je meerdere forums of links wilt combineren voor een speciaal onderwerp, kan je ze plaatsen binnen een categorie. De forums zullen dan worden weergegeven onder de categorie titel, duidelijk gescheiden van andere categorieën. Gebruikers kunnen geen berichten plaatsen in de categorieën.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>				
			</variablelist>
		</section>
		<section id="acp_forums_subforums">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername></othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Subforums</title>
			<para>Een van de vele nieuwe functies in phpBB3 zijn <glossterm>subforums</glossterm>. Vooral forums met een hoog aantal forums hebben voordeel hier mee. In de eenvoudige vlakke categorie en forum benadering in phpBB2, werden alle forums en categorieën weergegeven op de forumindex pagina. In phpBB3 kan je zoveel forums, links of categorieën aanmaken binnen andere forums als je wilt.</para>
			<!-- (TODO: Diagram of a 2.0 / 3.0 comparison) -->
			<para>Als je een forum hebt bijvoorbeeld over dieren, kan je subforums aanmaken voor katten, honden, of cavia`s binnenin zonder gebruik te maken van het hoofd forum &quot;dieren&quot; als een categorie. In dit voorbeeld, alleen het forum &quot;Dieren&quot; zal worden weergegeven op de indexpagina als een normaal forum. Het subforum zal tevoorschijn komen als een simpele link onder de forumbeschrijving (tenzij je dit uitschakeld).</para>
				
			<figure id="img_acp_subforums_list">
				<title>Aanmaken van subforums</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata format="PNG" fileref="../images/admin_guide/subforums_list.png"/>
					</imageobject>
					<caption>
						<para>Het aanmaken van subforums. In dit voorbeeld, de subforum genaamd &quot;Katten&quot; en &quot;Honden&quot; behoren in het hoofdforum &quot;Dieren&quot;. Hoe goed je aandacht op de breadcrmbs op de pagina, die je meteen bovenaan van het subforum overzicht kan zien. Dit verteld je precies waar je bent in de forumhiërachie.</para>
					</caption>
				</mediaobject>
			</figure>
			
			<para>Met dit systeem mag je theoretisch, onbeperkt aantal niveau's van subforums aanmaken. Je kan zoveel subforums binnen subforums aanmaken als je wilt. Echter, ga niet overboord met deze functie. Op forums met vijf of tien forums of minder, is het geen goed idee om subforums te gebruiken. Onthou, hoe minder forums je hebt, hoe aktiever je forum zal zijn. Je kan later nog altijd forums toevoegen.</para>
			<para>Lees het <link linkend="acp_forums_manage">hoofdstuk over het beheren van forums</link> om meer te weten te komen over hoe je subforums kan aanmaken.</para>
		</section>
		<section id="acp_forums_manage">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername></othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Beheren van forums</title>
			<para>Hier kan je toevoegen, bewerken, verwijderen en het herrangschikken van de forums, categorieën en de links.</para>
			
			<figure id="img_acp_forums_manage_legend">
				<title>Beheren van forums afbeeldingslegenda</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata format="PNG" fileref="../images/admin_guide/manage_forums_icon_legend.png"/>
					</imageobject>
					<caption>
						<para>Dit is de legenda van de afbeeldingen op de forum beheer pagina. Elke afbeelding staat voor een bepaalde functie. Hou goed je aandacht erbij, op welke actie je klikt wanneer je jouw forums aan het beheren bent.</para>
					</caption>
				</mediaobject>
			</figure>
			
			<para>De <guilabel>Forumbeheer</guilabel> pagina weergeeft een lijst van je bovenstse niveau forums en categorieën. Notitie, dit is niet vergelijkbaar met de forumindex pagina, categorieën zijn niet uigebreid hier. Als je de forums binnen een categorie wil herrangschikken, zal je eerst de categorie moeten openen.</para>
		</section>
	</section>
	<section id="acp_posting">
		<sectioninfo>
			<authorgroup>
				<author>
					<othername>dhn</othername>
				</author>
				
				<author>
					<othername>MennoniteHobbit</othername>
				</author>
			</authorgroup>
		</sectioninfo>
		<title>Berichteninstellingen</title>
		
		<para>Forums zijn niks zonder inhoud. Inhoud wordt gemaakt en geplaatst door je gebruikers; het is ook heel belangrijk dat ze de goede berichteninstellingen hebben dat controleerd hoe de inhoud is geplaatst. Je kan dit onderdeel bereiken door op de navigatie tab <guimenuitem>Berichten</guimenuitem> te klikken.</para>
		<para>De eerste pagina die je tegenkomt, nadat je op de optie <guimenuitem>Berichteninstellingen</guimenuitem> hebt geklikt, is het onderdeel <guilabel>BBCodes</guilabel>. De andere beschikbare subonderdelen zijn verdeeld in twee hoofd groepen: <guilabel>Berichten</guilabel> en <guilabel>Bijlagen</guilabel>. <guimenuitem>Privéberichteninstellingen</guimenuitem>, <guimenuitem>Onderwerppictogrammen</guimenuitem>, <guimenuitem>Smilies</guimenuitem>, en <guimenuitem>Woordcensuur</guimenuitem> zijn bericht gerelateerde instellingen. <guimenuitem>Bijlageninstellingen</guimenuitem>, <guimenuitem>Extensiebeheer</guimenuitem>, <guimenuitem>Extensiegroepen beheer</guimenuitem>, en <guimenuitem>Bijlagen zonder plek</guimenuitem> zijn bijlagen gerelateerde instellingen.</para>
	
		<section id="acp_posting_bbcodes">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername>dhn</othername>
					</author>
					
					<author>
						<othername>MennoniteHobbit</othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>BBCodes</title>
			
			<para><glossterm>BBCodes</glossterm> is een speciale manier van weergeven van berichtformaten, die gelijk zijn aan HTML. Met phpBB 3.0 kan je heel gemakkelijk je eigen BBCode creëren. Op deze pagina, kan je zien welke aangepaste BBCodes momenteel bestaan.</para>
			<para>Het toevoegen van een BBCode is heel erg makkelijk. Als je het juist doet, mag je het toestaan dat gebruikers je nieuwe BBCode mogen gebruiken, dat is veiliger dan dat ze HTML code mogen gebruiken. Om een BBCode te kunnen toevoegen, klik je op <guilabel>Voeg een nieuwe BBCode toe</guilabel> om te gaan beginnen. Er zijn vier dingen wat je moet overwegen als je een BBCode wilt toevoegen: hoe wil je dat gebruikers de BBCode kunnen gebruiken, welke HTML code mag de eigen BNCode gebruiken (de gebruikers zullen dit niet zien), welke korte informatie berichten wil je bij de BBCode laten zien, en wil je een BBCode knop voor de nieuwe BBCode om die te laten weergeven op de berichten plaatsingspagina. Wanneer je helemaal klaar bent met het instellen van de nieuwe BBCode, klik je op de knop <guilabel>Versturen</guilabel> om je nieuwe BBCode te kunnen opslaan.</para>
			
			<figure id="img_acp_creating_bbcodes">
				<title>Creëren BBCodes</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata format="PNG" fileref="../images/admin_guide/creating_bbcodes.png"/>
					</imageobject>
					<caption>
						<para>Creëren van een nieuwe BBCode. In dit voorbeeld, creëren we een nieuwe [font] BBCode dat toestaat dat gebruikers de lettergezicht van de geselecteerde tekst kunnen bepalen.</para>
					</caption>
				</mediaobject>
			</figure>
			
			<para>In het <guilabel>BBCode gebruik</guilabel> formulier, kan je bepalen hoe je gebruikers de BBCode kunnen gebruiken. Laten we zeggen dat je een nieuw lettertype BBCode wilt creëren, dat gebruikers een lettertype kunnen kiezen voor hun eigen tekst. Een voorbeeld van wat je dan in het veld <guilabel>BBCode gebruik</guilabel> moet invoeren is:
				<code>[font={TEXT1}]{TEXT2}[/font]</code>
				Dit maakt een nieuw [font] BBCode, en hierbij mag een gebruiker kiezen welk lettertype ze willen gebruiken voor hun tekst. De gebruiker zijn tekst wordt weergegeven door <guilabel>TEXT1</guilabel>, terwijl <guilabel>TEXT2</guilabel> de lettertype naam weergeeft wat de gebruiker intypt.
			</para>
			<para>In het <guilabel>HTML vervangings</guilabel> formulier, kan je bepalen welke HTML code je nieuwe BBCode zal gebruiken in het weergeven van de tekst. In dit geval maken we gebruik van een nieuwe [font] BBCode, probeer
				<code>&lt;span style="font-family: {TEXT1}"&gt;{TEXT2}&lt;span&gt;</code>
				. Deze HTML code zal gebruikt worden voor het weergeven van de gebruiker zijn tekst.
			</para>
			<para>De derde optie is waarmee je rekening mee moet houden wanneer je een aangepaste BBCode toevoegt, is welk help bericht dat je wilt weergeven voor je gebruikers wanneer ze de nieuwe BBCode gebruiken. Iegenlijk is het help bericht een korte notitie of tip, voor de gebruiker hoe hij de BBCode kan gebruiken. Dit bericht wordt weergegeven onder de BBCode regel wanneer je een bericht plaatst.</para>
			<note>
				<para>Als de volgende beschreven optie, <guilabel>Weergeven op de berichtenpagina</guilabel>, niet is ingeschakeld, zal het help bericht niet getoond worden.</para>
			</note>
			<para>Als laatste bij het toevoegen van een nieuwe BBCode, kan je beslissen of je een daadwerkelijke BBCode knop wilt hebben om getoond te worden op de berichtenpagina of niet. Als je dit wilt, vink dan de <guilabel>Weergeven op berichtenpagina</guilabel> aan.</para>
		</section>
		
		<section id="acp_posting_pm_settings">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername></othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Privéberichteninstellingen</title>
			
			<para>Veel gebruikers gebruiken je forums privéberichtensysteem. Hier kan je alle standaard <glossterm>privéberichten</glossterm>-gerelateerde instellingen beheren. Hieronder staan de instellingen die je kan veranderen. Wanneer je klaar bent met het instellen van de privéberichteninstellingen, klik dan op <guilabel>Versturen</guilabel> om je veranderingen op te slaan.</para>
			<itemizedlist>
				<title>Algemene instellingen</title>
				<listitem><para><guilabel>Privéberichten</guilabel>: Hier kan je je forums privéberichtensysteem uitschakelen. Als je het wilt inschakelen, selecteer dan <guilabel>Ja</guilabel>.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Maximaal aantal privéberichtenmappen</guilabel>: Dit is het maximaal aantal nieuwe privéberichtenmappen je gebruikers kunnen aanmaken.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Maximaal aantal privéberichten per postvak</guilabel>: Dit is het maximaal aantal privéberichten in elke map die je gebrukers kunnen hebben.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Standaardactie bij volle map</guilabel>: Soms willen je gebruikers elkaar een privébericht sturen, maar de inbox van de ontvanger is vol. Deze instelling bepaald wat er zal gebeuren met het verzonden bericht. Je kan het zo instellen dat een oud bericht verwijderd zal worden om plaats te maken voor het nieuwe bericht, of het nieuwe bericht zal achtergehouden worden tot dat de ontvanger ruimte maakt in zijn inbox. Let op dat de standaard actie voor de Note that the default action for the <guilabel>Verzonden-berichten map</guilabel> het verwijderen van oude berichten.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Wijzigingstijd voor privéberichten</guilabel>: Gebruikers kunnen gewoonlijk hun verzonden privébericht wijzigen voordat de ontvanger deze heeft gelezen, ook al staat het bericht al in de verzonden-berichten map. Je kan bepalen hoeveel tijd je gebruikers hebben om hun verzonden privébericht aan te passen.</para></listitem>
			</itemizedlist>	
			
			<itemizedlist>
				<title>Algemene opties</title>
				<listitem><para><guilabel>Versturen van privéberichten naar meerdere gebruikers en groepen toestaan</guilabel>: In phpBB 3.0, is het mogelijk om een privébericht naar meerdere gebruikers te sturen. Om dit toe te staan, selecteer <guilabel>Ja</guilabel>.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>BBCode in privéberichten toestaan</guilabel>: Selecteer <guilabel>Ja</guilabel> om BBCodes toe te staan in privéberichten.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Smilies in privéberichten toestaan</guilabel>: Selecteer <guilabel>Ja</guilabel> om smilies toe te staan in privéberichten.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Bijlagen in privéberichten toestaan</guilabel>: Selecteer <guilabel>Ja</guilabel> om bijlagen toe te staan in privéberichten.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Onderschriften in privéberichten toestaan</guilabel>: Selecteer <guilabel>Ja</guilabel> om je gebruikers toe te staan om hun <glossterm>onderschrift</glossterm> in privéberichten te gebruiken.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Afdrukken van privéberichten toestaan</guilabel>: Nog een nieuwe optie in phpBB 3.0 is een printervriendelijke weergave. Selecteer <guilabel>Ja</guilabel> om je gebruikers toe te staan om privéberichten weer te geven in printer weergave.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Doorsturen van privéberichten toestaan</guilabel>: Selecteer <guilabel>Ja</guilabel> om je gebruikers toe te staan om privéberichten door te sturen.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>[img] BBCode-tag toestaan</guilabel>: Selecteer <guilabel>Ja</guilabel> als je je gebruikers toe wilt staan om afbeeldingen te plaatsen in hun privéberichten.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>[flash] BBCode=tag toestaan</guilabel>: Selecteer <guilabel>Ja</guilabel> als je je gebruikers toe wilt staan om Macromedia Flash objecten te plaatsen in hun privéberichten.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Onderwerppictogrammen in privéberichten inschakelen</guilabel>: Selecteer <guilabel>Ja</guilabel> als je je gebruikers wilt toe staan om onderwerppictogrammen in hun privéberichten te kunnen gebruiken. (Onderwerppictogrammen woorden weergegeven naast de privéberichttitels.).</para></listitem>
			</itemizedlist>
			
			<tip>
				<para>Als je één van de hierboven genoemde nummerieke instelligen wilt instellen, zodat de instelling ongelimiteerde hoeveelheid van het item toestaat, stel dan die nummerieke instelling in op 0.</para>
			</tip>
		</section>
		
		<section id="acp_posting_topic_icons">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername></othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Onderwerppictogrammen</title>
			
			<para>Een nieuw onderdeel in phpBB 3.0 is de mogelijkheid om pictogrammen toe te wijzen aan onderwerpen. Op deze pagina, kan je bepalen welke onderwerppictogrammen beschikbaar zijn voor gebruik op het forum. Je kan onderwerppictogrammen toevoegen, aanpasssen, verwijderen, of verplaatsen. Dee <guilabel>Onderwerppictogrammen</guilabel> formulier geeft de onderwerppictogrammen weer die op dit moment geïnstalleerd zijn op je forum. Je kan onderwerppictogrammen handmatig toevoegen, een gemaakte pictogrammenpakket installeren,een pictogrammenpakket exporteren of downloaden, of je geïnstalleerde onderwerppictogrammen aanpassen.</para>
		
			<para>Je eerste optie om onderwerppictogrammen aan je forum toe te voegen is het gebruik van een pictogrammenpakket. Pictogrammenpakketten hebben de bestandsextensie <filename>pak</filename>. Om een pictogrammenpakket te instaleren moet je eerst een pictogrammenpakket downloaden. Upload de pictogrammenbestanden en het pakketbestand afzonderlijk naar de <filename>/images/icons/</filename> map. Klik daarna op <guilabel>Installeer pictogrammen pakket</guilabel>. De <guilabel>Installeer pictogrammen pakket</guilabel> formulier geeft alle opties weer die je hebt wat betreft onderwerppictogrammen installatie. Selecteer het pictogrammen pakket die je wilt toevoegen (je kan alleen één pictogrammen pakket installeren per keer). Je hebt dan de optie wat je wilt doen met de bestaande geïnstalleerde onderwerppictogrammen als het nieuwe pictogrammen pakket pictogrammen heeft die problemen kunnen veroorzaken. Je kan of de bestaande pictogram(men) behouden (Er kunnen dan dubbelen zijn), vervang de overeenkomende (overschrijft de pictogram(men) die al bestaan), of verwijder alle pictogrammen dei problemen kunnen veroorzaken. Wanneer je de juiste optie hebt gekozen, klik dan op <guilabel>Installeer pictogrammen pakket</guilabel>.</para>
			
			<para>Om onderwerppictogrammen handmatig toe te voegen, moet je eerst de pictogrammen uploaden naar de pictogrammen map van je forum. Navigeer naar de <guimenuitem>Onderwerppictogrammen</guimenuitem> pagina. Klik <guilabel>Voeg meerdere pictogrammen toe</guilabel>, welke onderaan de <guilabel>Onderwerppictogrammen</guilabel> formulier staat. Als je je gewenste pictogrammen op de juiste manier hebt geüpload in de juiste <filename>/images/icons/</filename> map, moet je een regel met instellingen zien voor iedere nieuwe pictogram die je hebt geüpload. Het volgende heeft een beschrijving waar elke veld voor is. Wanneer je klaar bent met het toevoegen van de onderwerppictogram(men), klik dan op <guilabel>Versturen</guilabel> om je toevoegingen op te slaan.</para>
			
			<itemizedlist>
				<listitem><para><guilabel>Pictogram afbeelding bestand</guilabel>: Deze kolom zal de daadwerkelijke pictogram weergeven.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Pictogram locatie</guilabel>: Deze kolom toont de path waar het pictogram is gelocaliseerd, relatief aan de <filename>/images/icons/</filename> map.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Pictogram breedte</guilabel>: Dit is de breedte (in pixels) waar je je pictogram uitgerekt naar toe wilt hebben.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Pictogram hoogte</guilabel>: Dit is de hoogte (in pixels) waar je je pictogram uitgerekt naar toe wilt hebben.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Weergeven op de berichtenpagina</guilabel>: Als deze is aangevinkt, zal het onderwerppictogram daardwerkelijk getoond worden op het berichtenscherm.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Pictogram orde</guilabel>: Je kan ook instellen in welke volgorde de onderwerppictogram getoond zal worden. Je kan de onderwerppictogram instellen om de eerste te zijn, of na ieder ander onderwerppictogram dat is geïnstalleerd.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Toevoegen</guilabel>: Als je tevreden bent met de instellingen voor het toevoegen van je nieuwe onderwerppictogrammen, vink dan dit vakje aan.</para></listitem>
			</itemizedlist>
			
			<para>Je kan ook je al geïnstalleerde onderwerppictogram instellingen aanpassen. Om dat te doen, klik <guilabel>Bewerl pictogrammen</guilabel>. Je zal dan de <guilabel>pictogram configuratie</guilabel> formulier zien. Voor meer informatie betreffende ieder veld, bekijk dan de bovenstaande paragraaf betreffende over onderwerppictogrammen toevoegen.</para>
		
			<para>Als laatste, kan je ook de onderwerppictogrammen herschikken, een onderwerppictogram instelling aanpassen, of een onderwerppictogram verwijderen. Om een onderwerppictogram te herschikken, klik dan op de desbetreffende blauwe "Omhoog" of "Omlaag" icoon. Om een bestaande instelling van een onderwerppictogram aan te passen, klik dan op de groene "Wijzigen" icoon. Om een onderwerppictogram te verwijderen, klik dan op de rode "Verwijder" icoon.</para>
		</section>
		
		<section id="acp_posting_smilies">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername></othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Smilies</title>
			
			<para>Smilies zijn typische kleine, soms geanimeerde afbeeldingen die gebruikt worden om een emotie of gevoel uit te drukken. Je kan de smilies op je forum beheren via deze pagina. Om smilies toe te voegen, heb je de optie uit voorgemaakte smilies pakket te installeren, of smilies handmatig toe te voegen. Localiseer de <guilabel>Smilies</guilabel> formulier, welke de smilies opsomt die op dit moment zijn geïnstalleerd op je forum, op de pagina.</para>
		
			<para>Je eerste optie om smilies toe te voegen aan je forum is door gebruik te maken van een voorgemaakte smilies pakket. Smilies pakketten hebben de bestandsextensie <filename>pak</filename>. Om een smilies pakket te installeren, moet je eerst een smilies pakket downloaden. Upload de smilie bestanden afzonderlijk en het pakket bestand naar de <filename>/images/smilies/</filename> map. Klik daarna op <guilabel>Installeer smilies pakket</guilabel>. De <guilabel>Installeer smilies pakket</guilabel> formulier toont alle opties die je hebt betreffende het installeren van smilies. Selecteer het smilies pakket die je wilt toevoegen (je mag maar één smilies pakket per keer installeren). Je hebt daarna de optie om te kiezen wat te doen met bestaande smilies als het nieuwe smilies pakket afbeeldingen heeft die mogelijk conflicten kunnen veroorzaken met de bestaande afbeeldingen. Je kan de bestaande smilies behouden (er kunnen dan dubbele smilies zijn), de overeenkomstige vervangen (de bestaande smilies zullen dan overschreven worden), of verwijder alle smilies die conflicten veroorzaken. Wanneer je de juiste optie hebt gekozen, klik dan op <guilabel>Installeer smilies pakket</guilabel>.</para>
			
			<para>Om een smilie (of meerdere) handmatig aan je forum toe te voegen, moet je eerst de smilie naar de <filename>/images/smilies/</filename> map uploaden. Klik daarna op <guilabel>Voeg meerdere smilies toe</guilabel>. Van hier uit, kan je een smilie selecteren en configureren. Het volgende zijn de instellingen die je kan aanpassen voor nieuwe smilies. Wanneer je klaar bent met het toevoegen van een smilie, klik dan op <guilabel>Versturen</guilabel> om je aanpassingen op te slaan.</para>
		
			<itemizedlist>
				<listitem><para><guilabel>Smilieafbeelding bestand</guilabel>: Dit is hoe de smilie daadwerkelijk er uit zien.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Smilie locatie</guilabel>: Dit is waar de smilie gelocaliseerd is, relatief aan de <filename>/images/smilies/</filename> map.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Smiliecode</guilabel>: Dit is de tekst dat vervangen zal worden met de smilie.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Emotie</guilabel>: Dit is de smilie-titel.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Smiliebreedte</guilabel>: Dit is de breedte in pixels van de smilie.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Smiliehoogte</guilabel>: Dit is de hoogte in pixels van de smilie.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Weergeven op de berichtenpagina</guilabel>: Wanneer deze is aangevinkt, zal de smilie daadwerkelijk getoond worden op de berichtenpagina.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Smilie-orde</guilabel>: Je kan ook instellen in welke volgorde de smilies getoond zullen worden. Je kan instellen dat de smilie als eerste getoond zal worden, of na de voorgaande smilie die geïnstalleerd is.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Toevoegen</guilabel>: Als je tevreden bent met de instellingen voor het toevoegen van je smilie, vind dan dit aan.</para></listitem>
			</itemizedlist>
			
			<para>Je kan ook je bestaande smilie-instellingen aanpassen. Om dit te doen, klik dan op <guilabel>Bewerk smilies</guilabel>. Je zal dan de <guilabel>Smilie configuratie</guilabel> formulier zien. Voor meer informatie betreffende ieder veld op deze pagina, bekijk dan de voorgaande paragraaf over het toevoegen van smilies.</para>
			
			<para>Als laatst kan je ook de smilies opnieuw ordenen, een smilie instelling aanpassen, of een smilie verwijderen. Om een smilie te herordenen, klik dan op de blauwe "Omhoog" of "Omlaag" icoontje. Om een bestaande smilie instelling aan te passen, klik dan op de groene "Wijzigen" icoon. Om een smilie te verwijderen, klik dan op de rode "Verwijderen" icoon.</para>
		</section>
		
		<section id="acp_posting_censors">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername></othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Woordcensuur</title>
			
			<para>Op sommige forums, is een bepaald niveau van gedrag vereist, scheldwoorden vrije gesprekken is dan benodigd. Net zo als phpBB2, gaat phpBB3 door met het aanbieden van woordcensuur. Woorden die overeenkomen met de patronen die ingesteld zijn in de <guilabel>Woordcensuur</guilabel> paneel zullen automatisch gecensureerd worden met de tekst die jij, de administrator, heeft ingesteld. Om je forums woordcensuur te beheren, klik dan op <guimenuitem>Woordcensuur</guimenuitem>.</para>
			
			<para>Om een nieuwe woordcensuur toe te voegen, klik op <guilabel>Voeg een nieuw woord toe</guilabel>. Hier zijn twee velden: <guilabel>Woord</guilabel> en <guilabel>Vervanging</guilabel>. Type het woord in dat je automatisch gecensureerd wilt hebben in het <guilabel>Woord</guilabel> tekstveld. (Let op dat je ook gebruik kan maken van jokers (*).) Type dan de tekst in waardoor je het woord mee vervangen wilt hebben in de <guilabel>Vervanging</guilabel> tekstveld. Wanneer je klaar bent, klik dan op <guilabel>Versturen</guilabel> om de nieuwe woordcensuur toe te voegen aan je forum.</para>
			
			<para>Om een bestaande woordcensuur aan te passen, localiseer de woordcensuur regel. klik op de "wijzig" icoon die aan het einde van die rij staat, en ga door met het veranderen van de woordcensuur instellingen.</para>
		</section>
		
		<section id="acp_attach_settings">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername></othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Bijlageninstellingen</title>
			
			<para>Als je toestaat dat je gebruikers bijlagen plaatsen, dan is het belangrijk om je forum bijlageninstellingen te kunnen controleren. Hier kan je de hoofdinstellingen voor bijlagen en de geassocieerde speciale categorieën beheren. Wanneer je klaar bent met het aanpassen van je forum bijlageninstellingen, klik dan op <guilabel>Versturen</guilabel> om je instellingen op te slaan.</para>
			
			<itemizedlist>
				<title>Bijlageninstellingen</title>
				<listitem><para><guilabel>Bijlagen toestaan</guilabel>: Als je wilt dat bijlagen ingeschakeld zijn op je forum, selecteer dan <guilabel>Ja</guilabel>.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Bijlagen toestaan in privéberichten</guilabel>: Als je wilt dat bijlagen ingeschakeld zijn in privéberichten, selecteer dan <guilabel>Ja</guilabel>.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Upload-map</guilabel>: De map waar de bijlagen naar geüpload zullen worden. De standaard map is <filename>/files/</filename>.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Bijlagen sorteervolgorde weergeven</guilabel>: De volgorde waarop de bijlagen getoond zullen worden, gebaseerd op de tijd dat de bijlage was geplaatst.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Maximale opslagruimte voor bijlagen</guilabel>: De maximum schijf grootte dat beschikbaar zal zijn voor alle forumbijlagen. Als je wilt dat deze waarde ongelimiteerd is, gebruik dan een waarde van 0.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Maximale bestandsgrootte</guilabel>: De maximale bestandsgrootte van een bijlage dat is toegestaan. Als je wilt dat deze waarde ongelimiteerd is, gebruik dan een waarde van 0.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Maximale bestandsgrootte voor bijlagen in privéberichten</guilabel>: Dit is de maximale schrijf grootte dat beschikbaar is per gebruiker voor bijlagen in privéberichten. Als je wilt dat deze waarde ongelimiteerd is, gebruik dan een waarde van 0.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Maximaal aantal bijlagen per bericht</guilabel>: Het maximaal aantal bijlagen dat geplaatst kan worden in een bericht. Als je wilt dat deze waarde ongelimiteerd is, gebruik dan een waarde van 0.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Maximaal aantal bijlagen per privébericht</guilabel>: Het maximaal aantal bijlagen dat geplaats kan worden in een privébericht. Als je wilt dat deze waarde ongelimiteerd is, gebruik dan een waarde van 0.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Beveiligde downloads inschakelen</guilabel>: Als je dit wilt inschakelen om alleen bijlagen beschikbaar te stellen voor een specifieke <glossterm>IP-adres</glossterm> of hostnaam, dan moet deze optie ingeschakeld zijn. Je kan beveiligde downloads verder instellen, wanneer je dit hebt ingeschakeld, in de beveiligde downloads specifieke instellingen die staan in de <guilabel>Toegstaande IP-adressen/hostnamen</guilabel> en <guilabel>Toegestaande IP-adressen/hostnamen verwijderen of uitsluiten</guilabel> formulieren onderaan de pagina.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Toegestaande/weigeringslijst</guilabel>: Dit staat je toe om het standaard gedrag wanneer beveiligde downloads zijn ingeschakeld te beheren. Een witte lijst (<guilabel>Toegestaande</guilabel>) staat alleen <glossterm>IP-adressen</glossterm> of hostnamen toe om de downloads te gebruiken, terwijl een zwarte lijst (<guilabel>weigering</guilabel>) alle gebruikers toestaat behalve degene die een <glossterm>IP-adres</glossterm> of hostnaam hebben die op de zwarte lijst staan, om de downloads te gebruiken. <emphasis>Deze instelling werkt alleen als beveiligde downloads zijn ingeschakeld.</emphasis></para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Lege verwijzingen toestaan</guilabel>: Beveiligde downloads zijn gebasseerd op verwijzingen. Deze instelling controleert of downloads zijn toegestaan voor diegene die een lege verwijzingsinformatie hebben. <emphasis>Deze instelling werkt alleen als beveiligde downloads zijn ingeschakeld.</emphasis></para></listitem>
			</itemizedlist>
			
			<itemizedlist>
				<title>Afbeeldingcategorie-instellingen</title>
				<listitem><para><guilabel>Afbeeldingen in berichten weergeven</guilabel>: Hoe afbeeldingsbijlagen getoond worden. Als dit is ingesteld op <guilabel>Nee</guilabel>, zal een link naar de bijlagen gegeven worden in plaats van dat de afbeelding zelf wordt getoond (of een miniatuur) in het bericht.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Miniatuur aanmaken</guilabel>: Deze instelling stelt je forum zo in om een miniatuur te maken voor iedere afbeeldingsbijlage, of niet.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Maximale miniatuurbreedte in pixels</guilabel>: Dit is de maximale breedte in pixels voor de aangemaakte miniaturen.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Maximale bestandsgrootte van een miniatuur</guilabel>: Miniaturen zullen niet aangemaakt worden voor afbeeldingen als de gemaakte miniatuur bestandsgrootte voor bij deze waarde gaat, in bytes. Dit is extra handig voor erg grote afbeeldingen die geplaatst zijn.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Imagemagick-pad</guilabel>: Als je Imagemagick hebt geïnstalleerd en dat je graag wilt dat je forum dit gebruikt, specifiseer dan de volledige pad naar je Imagemagick conversie applicatie. Een voorbeeld is <filename>/usr/bin/</filename>.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Maximale afmetingen van een afbeelding</guilabel>: De maximale afmeting van een afbeeldingsbijlage, in pixels. Als je afbeeldings afmetingcontrole uit wilt schakelen (en hierbij afbeeldingsbijlagen van iedere afmeting toestaan), stel dan iedere waarde in op 0.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Afmetingen afbeeldingslink</guilabel>: Als een afbeeldingsbijlage groter is dan deze afmetingen (in pixels), zal een link naar de afbeelding getoond worden in het bericht. Als je wilt dat afbeeldingen in het bericht worden getoond ongeacht de afmetingen, stel dan iedere waarde in op 0.</para></listitem>
			</itemizedlist>
			
			<itemizedlist>
				<title>Toegestaande IP-adressen/hostnamen opgeven</title>
				<listitem><para><guilabel>IP-adressen of hostnamen</guilabel>: Als je beveiligde downloads hebt ingeschakeld, kan je hier de <glossterm>IP-adressen</glossterm> of hostnamen die toegestaan of geweigerd zijn specificeren. Als je meer dan één <glossterm>IP adres</glossterm> of hostnaam wilt specificeren, moet iedere <glossterm>IP-adres</glossterm> of hostnaam op zijn eigen regel geplaatst worden. Ingevoerde waardes kunnen jokers (*) bevatten. Om een gebied van <glossterm>IP-adressen</glossterm> te specificeren, scheid dan de start en het einde met een streepje (-).</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>IP-adres uitsluiten van toegestaande IP-adressen/hostnamen</guilabel>: Schakel dit in o het ingevoerde IP-adres of de ingevoerde hostnaam uit te sluiten.</para></listitem>
			</itemizedlist>
		</section>
		
		<section id="acp_attach_extensions">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername></othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Extensiebeheer</title>
			
			<para>Je kan je forum bijlagen instellingen verder instellen door te controleren welke bestandsextensies bijgevoegde bestanden kunnen hebben om geüpload te kunnen worden. Het is aanbevolen dat je geen enkele script taalextensie (zoals php, php3, php4, phtml, pl, cgi, py, rb, asp, aspx, etc.) toestaat vanwege veiligheidsredenen. Je kan deze pagina vinden door te klikken op <guimenuitem>Extensiebeheer</guimenuitem> wanneer je in de <glossterm>beheerderspaneel</glossterm> bent.</para>
			
			<para>Om een toegestaande bestandsextensie toe te voegen, zoek de <guilabel>Extensie toevoegen</guilabel> formulier op de pagina. In het veld genaamd <guilabel>Extensie</guilabel>, type de bestandsextensie in. Voer niet de punt in die voor de bestandsextensie staat. Selecteer daarna de extensiegroep waar deze nieuwe bestandsextensie aan toegevoegd dient te worden, via de <guilabel>Extensiegroep</guilabel> selectie menu. Klik daarna op <guilabel>Versturen</guilabel> om het op te slaan.</para>
		
			<para>Je kan ook je bestaande toegestaande forum bestandsextensie bekijken. Op de pagina zal je een tabel zien met alle toegestaande bestandsextensies. Om de groep te veranderen waartoe een extensie behoort, selecteer dan een nieuwe extensiegroep in de selectie menu dat in de extensierij staat. Om een extensie te verwijderen, vink het vakje aan in de <guilabel>Verwijderen</guilabel> kolom. Wanneer je klaar bent met het beheren van je bestaande forum bestandsextensies, klik op <guilabel>Versturen</guilabel> onderaan de pagina om je wijzigingen op te slaan.</para>
		</section>
		
		<section id="acp_attach_extension_groups">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername></othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Extensiegroepen beheren</title>
			
			<para>Toegestaande bestandsextensies kunnen geplaatst worden in een groep om gemakkelijk te kunnen beheren en te bekijken. Om de extensiegroepen te beheren, klik op <guimenuitem>Extensiegroepen beheren</guimenuitem> wanneer je op de <guilabel>Berichten</guilabel> instellingen pagina bent van het <glossterm>Beheerderspaneel</glossterm>. Je kan bepaalde instellingen configureren betreffende een bepaalde extensiegroep.</para>
			
			<para>Om een nieuwe bestandsextensie groep toe te voegen, zoek de tekstvak dat overeenkomt met <guilabel>Nieuwe groep aanmaken</guilabel>. Vul de naam in van de extensiegroep, en klik op <guilabel>Versturen</guilabel>. Een extensiegroep instellingenformulier zal nu worden weergegeven. Het volgende bevat beschrijvingen voor iedere optie die beschikbaar is, en bestemt zijn voor extensiegroepen die al bestaan of toegevoegd worden.</para>
		
			<itemizedlist>
				<title>Extensiegroep toevoegen</title>
				<listitem><para><guilabel>Groepsnaam</guilabel>: De naam van de extensiegroep.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Speciale categorie</guilabel>: Bestanden in deze extensiegroep kunnen verschillend weergegeven worden. Selecteer een speciale categorie uit dit selectie menu om de manier te veranderen waarop de bijlagen in deze extensiegroep getoond worden in een bericht.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Toegestaan</guilabel>: Schakel dit in als je bijlagen wilt toestaan die bij deze extensiegroep horen.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Toegestaan in privéberichten</guilabel>: Schakel dit in als je bijlagen wilt toestaan in privéberichten die bij deze extensiegroep horen.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Upload-pictogram</guilabel>: Het kleine pictogram dat getoond word naast alle bijlagen die bij deze extensiegroep horen.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Maximale bestandsgrootte</guilabel>: De maximale bestandsgrootte voor bijlagen van deze extensiegroep.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Toegewezen extensies</guilabel>: Dit is een lijst van alle bestandsextensies die behoren bij deze extensiegroep. Klik op de <guilabel>Naar het extensiebeheer gaan</guilabel> om de extensies te beheren die bij deze extensiegroep horen.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Toegestaande forums</guilabel>: Dit stelt je in staat om te controleren in welke forums je gebruikers toegestaan zijn om bijlagen te plaatsen die behoren tot deze extensiegroep. Om deze extensiegroep in te schakelen voor alle forums, selecteer dan de <guilabel>Toestaan in alle forums</guilabel> radioknop boven de lijst. Om in te stellen voor welke specifieke forums deze extensiegroep is toegestaan, selecteer de <guilabel>Alleen de forums hieronder zijn geselecteerd</guilabel> radioknop, en selecteer dan de forums in het selectie menu. Hou in de gaten dat je meerdere forums kan selecteren door de CTRL-knop ingedrukt te houden en met de muis de gewenste forums aan te klikken</para></listitem>
			</itemizedlist>
			
			<para>Om een bestaande extensiegroep instellingen te bewerken, klik dan op de groene "Wijzigen" icoon dat is geplaatst in de extensiegroepsrij. Voor meer informatie over iedere instelling, bekijk dan de paragraaf hierboven.</para>
		
			<para>Om een extensiegroep te verwijderen, klik dan op de rode "Verwijder" icoon dat is geplaatst in de extensiegroepsrij.</para>
		</section>
		
		<section id="acp_attach_orphaned">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername></othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Berichtloze bijlagen</title>
			
			<para>Soms kunnen bijlagen berichtloos zijn, wat betekend dat ze bestaan in de gespecificeerde bestandenmap (om deze map in te stellen, bekijk hoofdstuk over <link linkend="acp_attach_settings">Bijlageninstellingen</link>), maar zijn niet toegewezen aan een bericht. Dit kan gebeuren wanneer berichten verwijderd worden, of aangepast, of zelfs wanneer gebruikers een bestand bijvoegen, maar hun bericht niet versturen.</para>
			
			<para>Om berichtloze bijlagen te beheren, klik op de <guimenuitem>Berichtloze bijlagen</guimenuitem> in de linkerkant menu wanneer je in de <guimenuitem>Berichten</guimenuitem> instellingen hoofdstuk bent van het <glossterm>Beheerderspaneel</glossterm>. Je zal nu een lijst zien van elle berichtloze bijlagen, samen met alle belangrijke informatie over iedere berichtloze bijlage.</para>
			
			<para>Je kan een berichtloze bijlage toewijzen aan een specifiek bericht. Om dit te doen, moet je eerst het bericht zijn bericht-ID vinden. Voer deze waarde in de <guilabel>Bericht-ID</guilabel> kolom in voor de bepaalde berichtloze bijlage. Schakel <guilabel>Bijlage toevoegen aan het bericht</guilabel> in, en klik op <guilabel>Versturen</guilabel>.</para>
		
			<para>Om een berichtloze bijlage te verwijderen, schakel <guilabel>Verwijderen</guilabel> in en klik op <guilabel>Versturen</guilabel>. Hou in de gaten dat deze actie niet ongedaan gemaakt kan worden.</para>
		</section>
	</section>

	<section id="acp_users">
		<sectioninfo>
			<authorgroup>
				<author>
					<othername>dhn</othername>
				</author>
				
				<author>
					<othername>MennoniteHobbit</othername>
				</author>
			</authorgroup>
		</sectioninfo>
		<title>Gebruikersbeheer</title>

		<section id="acp_users_manage">
			<title>Gebruikersbeheer</title>
			<para>Gebruikers zijn de basis van je forum. Als een forum administrator is het erg belangrijk dat je je gebruikers kan beheren. Het beheren van je gebruikers, hun informatie en hun specifike opties is gemakkelijk, en kan gedaan worden via het <acronym>Beheerderspaneel</acronym>.</para>
				
			<para>Om te beginnen, meld je aan en ga naar je <acronym>Beheerderspaneel</acronym>. Klik op de <guimenuitem>Gebruikers en Groepen</guimenuitem> tabblad om de benodigde pagina te openen. Klik op het <guimenuitem>Gebruikersbeheer</guimenuitem> link in het navigatie menu aan de linkerkant van de pagina.</para>
				
			<para>Om door te gaan en een gebruiker te beheren, moet je de gebruikersnaam weten die je wilt beheren. In het tekstvlak na de <guilabel>"Een gebruiker zoeken:"</guilabel> veld, type de gebruikersnaam in van de gebruiker die je wilt beheren. Aan de andere kant, als je een gebruiker wilt zoeken, klik dan op <guilabel>[ Een gebruiker zoeken ]</guilabel> (welke onder het tekstvak staat voor de gebruikersnaam) en volg de stappen op om een gebruiker te zoeken en te selecteren. Als je de informatie en instellingen voor de Gastgebruiker (iedere bezoeker die niet is aangemeld, wordt ingesteld als Gastgebruiker) wilt instellen, vink dan het vakje aan genaamd <guilabel>"Gastgebruiker selecteren"</guilabel>. Wanneer je een gebruiker hebt geselecteerd, klik dan op <guilabel>Versturen</guilabel>.</para>
				
			<para>Er zijn vele hoofdstukken die gerelateerd zijn aan gebruikersinstellingen. Het volgende zijn subsecties die meer informatie bevatten over ieder formulier. Ieder formulier staat je toe om een specifieke instelling voor de gebruiker te beheren die je hebt geselecteerd. Wanneer je klaar bent met het aanpassen van de data van ieder formulier, klik dan op <guilabel>Versturen</guilabel> (onderaan iedere forumlier) om je veranderingen door te voeren.</para>
			
			<section id="acp_users_manage_overview">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername></othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>
				<title>Gebruikers overzicht</title>
				<para>Dit is het eerste formulier dat getoond zal worden wanneer je een gebruiker hebt geselecteerd om te beheren. Hier zijn alle algemene informatie en instellingen voor de gebruiker getoond.</para>
				
				<variablelist>
					<varlistentry>
						<term>Gebruikersnaam</term>
						<listitem>
						</listitem>
							<para>Dit is de naam van de gebruiker die je op dit ogenblik aan het beheren bent. Als je de gebruikersnaam wilt veranderen, type dan een nieuwe gebruikersnaam, tussen de drie en twintig karakters lang, in het veld genaamd <guilabel>Gebruikersnaam</guilabel>:.</para>
					</varlistentry>
					
					<varlistentry>
						<term>Geregistreerd</term>
						<listitem>
							<para>Dit is de complete datum van wanneer de gebruiker is geregistreerd. Je kan deze waarde niet veranderen.</para>
						</listitem>
					</varlistentry>
					
					<varlistentry>
						<term>Geregistreerd vanaf IP-adres</term>
						<listitem>
							<para>Dit is het <acronym>IP</acronym> adres van waar de gebruiker zijn of haar account heeft geregistreerd. Als je de hostnaam van het <acronym>IP</acronym> adres wilt bepalen, klik dan op het <acronym>IP</acronym> adres zelf. De bestaande pagina zal herladen en zal de gevraagde informatie weergeven. Als je een whois wilt uitvoeren op het <acronym>IP</acronym> adres, klik dan op <guilabel>[Whois]</guilabel> link. Een nieuw scherm zal verschijnen (pop-up) met deze informatie.</para>
						</listitem>
					</varlistentry>
					
					<varlistentry>
						<term>Laatst actief</term>
						<listitem>
							<para>Dit is de volledige datum van wanneer de gebruiker voor het laatst actief was.</para>
						</listitem>
					</varlistentry>
					
					<varlistentry>
						<term>Berichten</term>
						<listitem>
							<para>Dit nummer geeft het aantal berichten weer die de gebruiker heeft geplaatst op het forum.</para>
						</listitem>
					</varlistentry>
					
					<varlistentry>
						<term>Waarschuwingen</term>
						<listitem>
							<para>Dit nummer geeft het aantal waarschuwingen weer die de gebruiker heeft op dit moment.</para>
							<para>Voor meer informatie over waarschuwingen, zie <xref linkend="mcp_warnings"/>.</para>
						</listitem>
					</varlistentry>
					
					<varlistentry>
						<term>Oprichter</term>
						<listitem>
							<para>Oprichters zijn gebruikers die alle administrator permissies hebben en nooit verbannen, verwijderd of aangepast kan worden door gebruikers zonder oprichterstatus. Als je deze gebruiker als oprichter wilt instellen, selecteer de <guilabel>Ja</guilabel> radioknop. Om oprichterstatus te verwijderen van een gebruiker, selecteer de <guilabel>Nee</guilabel> radioknop.</para>
						</listitem>
					</varlistentry>
					
					<varlistentry>
						<term>E-mail</term>
						<listitem>
							<para>Dit is de e-mailadres van de gebruiker op dit moment. Om het e-mailadres te veranderen, vul het tekstveld <guilabel>Email</guilabel>: in met een geldig e-mailadres.</para>
						</listitem>
					</varlistentry>
					
					<varlistentry>
						<term>E-mailadres bevestigen</term>
						<listitem>
							<para>Deze tekstvak moet alleen ingevuld worden als je de gebruikers e-mailadres veranderd hebt. Als je het e-mailadres aan het veranderen bent, moeten het <guilabel>Email</guilabel>: tekstvak en deze ingevuld worden met hetzelfde e-mailadres. Als je dit niet invuld, zal het gebruikers e-mailadres niet veranderd worden.</para>
						</listitem>
					</varlistentry>
					
					<varlistentry>
						<term>Nieuw wachtwoord</term>
						<listitem>
							<para>Als een administrator, kan je geen enkel wachtwoord van je gebruikers zien. Het is echter mogelijk om wachtwoorden te veranderen. Om een wachtwoord van een gebruiker te veranderen, type dan een nieuw wachtwoord in het veld <guilabel>Nieuw wachtwoord</guilabel>:. Het nieuwe wachtwoord moet tussen de zes en dertig karakters lang zijn.</para>
						
							<important><para>Voordat je iedere verandering van de gebruiker wilt versturen, wees er dan zeker van dat dit veld leeg is, tenzij je daadwerkelijk het wachtwoord van de gebruiker wilt veranderen. Als je per ongeluk het wachtwoord van de gebruiker veranderd, kan het originele wachtwoord niet terug gehaald worden!</para></important>
						</listitem>
					</varlistentry>
					
					<varlistentry>
						<term>Wachtwoord bevestigen</term>
						<listitem>
							<para>Dit tekstvak moet alleen ingevuld worden als je het wachtwoord van de gebruiker aan het veranderen bent. Als je het wachtwoord van de gebruiker aan het veranderen bent, de <guilabel>Wachtwoord bevestigen</guilabel>: tekstvak moet dan ingevuld worden met hetzelfde wachtwoord dat je ingevuld hebt bij <guilabel>Wachtwoord</guilabel>: tekstvak.</para>
						</listitem>
					</varlistentry>
					
					<varlistentry>
						<term>Snelle hulpmiddelen</term>
						<listitem>
							<para>De opties in de <guilabel>Snelle hulpmiddelen</guilabel> selectie vak staan je toe om snel en gemakkelijk één van de opties van de gebruiker te veranderen. De beschikbare opties zijn: <guilabel>Onderschrif verwijderen</guilabel>, <guilabel>Avatar verwijderen</guilabel>, <guilabel>Alle berichten verplaatsen</guilabel>, <guilabel>Alle berichten verwijderen</guilabel>, en <guilabel>Alle bijlagen verwijderen</guilabel>.</para>
						</listitem>
					</varlistentry>
				</variablelist>
			</section>
			
			<section id="acp_users_manage_feedback">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername></othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>
				<title>Gebruikersfeedback</title>
				<para>Een ander aspect van het beheren van een gebruiker is het aanpassen van hun feedback data. Feedback bestaat uit iedere soort van gebruikerswaarschuwing die aan de gebruiker is uitgedeeld door een forumadministrator.</para>
				
				<para>Om de weergave van de bestaande gebruikers logboekitems aan te passen, selecteer een criteria van je aanpassing door het selecteren van je opties in de drop-down selectie vakken genaamd<guilabel>Weergaveopties van vorige:</guilabel> en <guilabel>Sorteer op:</guilabel>. <guilabel>Weergaveopties van vorige:</guilabel> staat je toe om een specifieke tijdsperiode in te stellen waarin de feedback was gegeven. <guilabel>Sorteer op:</guilabel> staat je toe om de bestaande logboekitems te sorteren op <guimenuitem>Gebruikersnaam</guimenuitem>, <guimenuitem>Datum</guimenuitem>, <guimenuitem>IP-adres</guimenuitem>, en <guimenuitem>Logboekactie</guimenuitem>. De logboekitems kunnen dan oplopend of aflopend gesorteerd worden. Wanneer je klaar bent met het instellen van deze opties, klik dan op de <guilabel>Ok</guilabel> knop om de pagina met je aanpassingen bij te werken.</para>
			
				<para>Een andere manier van het beheren van gebruikers feedback data is door het toevoegen van feedback. Zoek het gedeelte genaamd <guilabel>Feedback toevoegen</guilabel> en vul je bericht in in het <guilabel>Feedback</guilabel> tekstvak. Wanneer je klaar bent, klik dan op <guilabel>Versturen</guilabel> om de feedback toe te voegen.</para>
			</section>
			
			<section id="acp_users_manage_profile">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername></othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>
				<title>Gebruikersprofiel</title>
				
				<para>Gebruikers kunnen soms inhoud op hun profiel hebben staan, dat van jou vraag om het aan te passen of te verwijderen. Als je geen veld wilt veranderen, laat het dan leeg. Het volgende zijn de profielvelden die je kan veranderen:
					<itemizedlist>
						<listitem><para><guilabel>ICQ-nummer</guilabel> moet een nummer zijn van minstens drie cijfers lang.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>AOL Instant Messenger</guilabel> kan zowel iedere letter als cijfer hebben.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>MSN Messenger/WLM</guilabel> kan iedere letter hebben, maar moet lijken op een e-mailadres (hierjenaam@voorbeeld.nl).</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Yahoo Messenger</guilabel> kan zowel iedere letter als symbool hebben.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Jabber-adres</guilabel> kan iedere letter hebben, maar moet lijken op een e-mailadres (hierjenaam@voorbeeld.nl).</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Website</guilabel> kan iedere letter en symbool hebben, maar moet het protocol bezitten (bv. http://www.voorbeeld.nl).</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Woonplaats</guilabel> kan zowel iedere letter als symbool hebben.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Beroep</guilabel> kan zowel iedere letter als symbool hebben.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Interesses</guilabel> kan zowel iedere letter als symbool hebben.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Verjaardag</guilabel> kan ingesteld worden in drie verschillende drop-down selectie vakken, respectievelijk: <guilabel>Dag:</guilabel>, <guilabel>Maand:</guilabel>, en <guilabel>Jaar:</guilabel>. Het instellen van een jaar zal de gebruikers leeftijd tonen wanneer hij of zij jarig is.</para></listitem>
					</itemizedlist>
				</para>
			</section>
			
			<section id="acp_users_manage_preferences">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername></othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>
				<title>Gebruikersvoorkeuren</title>
				
				<para>Gebruikers hebben vele instellingen, die ze kunnen gebruiken voor hun account. Als een administrator, kan je iedere instelling veranderen. De gebruikersinstellingen (ook wel bekend als voorkeuren) zijn gegroepeerd in drie hoofcategorieën: <guilabel>Algemene instellingen</guilabel>, <guilabel>Berichtstandaardwaarden</guilabel>, en <guilabel>Weergaveopties</guilabel>.</para>
			</section>
			
			<section id="acp_users_manage_avatar">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername></othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>
				<title>Gebruikers-avatar</title>
				
				<para>Hier kan je de gebruikers <glossterm>avatar</glossterm> beheren. Als de gebruiker al een avatar heeft ingesteld, dan kan je die zien als avatar afbeelding.</para>
				<para>Afhankelijk van je avatarinstellingen (voor meer informatie over avatarinstellinge, bekijk <link linkend="acp_board_avatars">Avatar-instellingen</link>), je kan iedere beschikbare optie kiezen om de gebruikers avatar te veranderen: <guilabel>Upload vanaf je computer</guilabel>, <guilabel>Upload vanaf een URL</guilabel>, of <guilabel>Extern linken</guilabel>. Je kan ook een avatar kiezen uit je forums avatar gallerij door te klikken op de <guilabel>Gallerij weergeven</guilabel> knop naast de <guilabel>Locale gallerij:</guilabel> te klikken.</para>
				<note>
					<para>De veranderingen die je maakt aan de gebruikers avatar moeten nog steeds overeenkomen met de limieten die je hebt ingesteld in de avatar-instellingen.</para>
				</note>
				<para>Om de avatar afbeelding te verwijderen, vink dan de <guilabel>Afbeelding verwijderen</guilabel> vakje onder aan de avatar afbeelding.</para>
				<para>Wanneer je klaar bent met het kiezen van welke avatar de gebruiker zal hebben, klik <guilabel>Versturen</guilabel> om de gebruikers avatar bij te werken.</para>
			</section>
			
			<section id="acp_users_manage_rank">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername></othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>
				<title>Gebruikersrang</title>
				
				<para>Hier kan je de gebruikers<glossterm>rang</glossterm> instellen. Je kan de gebruikersrang instellen door de rang te selecteren uit de <guilabel>Gebruikersrang:</guilabel> drop-down selectievak. Nadat je een rang hebt geselecteerd, klik op <guilabel>Versturen</guilabel> om de gebruikersrang bij te werken.</para>
				<para>Voor meer informatie over rangen, bekijk <xref linkend="acp_user_ranks"/>.</para>
			</section>
			
			<section id="acp_users_manage_signature">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername></othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>
				<title>Gebruikersonderschrift</title>
				
				<para>Hier kan je het gebruikers<glossterm>onderschrift</glossterm> toevoegen, aanpassen, verwijderen.</para>
				<para>Het gebruikersonderschrift zal getoond worden in het <guilabel>Onderschrift</guilabel> formulier. Verander het onderschrift door te typen wat je wilt in het tekstvak. Je kan <glossterm>BBCode</glossterm> gebruiken en ieder andere speciale formaten die zijn meegeleverd. Wanneer je klaar bent met het aanpassen van het gebruikersonderschrift, klik op <guilabel>Versturen</guilabel> om de het gebruikersonderschrift bij te werken.</para>
				<note>
					<para>De onderschrift die je hebt ingesteld moet voldoen aan de forum onderschrift instellingen die je op dit moment hebt ingesteld.</para>
				</note>
			</section>
			
			<section id="acp_users_manage_groups">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername></othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>
				<title>Gebruikersgroepen</title>
				
				<para>Hier kan je alle <glossterm>gebruikersgroepen</glossterm> zien waar de gebruiker lid van is. Via deze pagina kan je de gebruiker makkelijk verwijderen van iedere gebruikersgroep, of de gebruiker aan een bestaande groep toevoegen. De tabel genaamd <guilabel>Deze gebruiker is lid van de volgende ingestelde gebruikersgroepen</guilabel> toont alle gebruikersgroepen waar de gebruiker op dit moment lid van is.</para>
				<para>De gebruiker toevoegen aan een nieuwe gebruikersgroep is erg gemakkelijk. Om dit te doen, zoek de drop-down menu genaamd <guilabel>Een gebruiker toevoegen aan de groep:</guilabel> en selecteer een gebruikersgroep uit het menu. Wanneer de gebruikersgroep is geselecteerd, klik op <guilabel>Versturen</guilabel>. Je toevoeging zal onmiddelijk plaats vinden.</para>
				<para>Om de gebruiker te verwijderen uit een groep waarvan hij/zij lid van is, zoek je de rij op waar de gebruikersgroep staat, en klik op <guilabel>Verwijderen</guilabel>. Je zal nu een bevestigingsscherm zien; als je door wilt gaan met het verwijderen, klik op <guilabel>Ja</guilabel>.</para>
			</section>
			
			<section id="acp_users_manage_permissions">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername></othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>
				<title>Permissies</title>
				
				<para>Hier kan je alle permissies zien die op dit moment ingesteld zijn voor de gebruiker. Voor iedere groep waar de gebruiker lid van is, is een aparte gedeelte op de pagina voor de permissies die gerelateerd zijn aan die categorie. Om daadwerkelijk de gebruikerspermissies in te stellen, bekijk <xref linkend="acp_permissions"/>.</para>
			</section>
			
			<section id="acp_users_manage_attachments">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername></othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>
				<title>Bijlagen</title>
				
				<para>Afhankelijk van de bestaandew bijlageninstellingen, kunnen je gebruikers al <glossterm>bijlagen</glossterm> geplaatst hebben. Als de gebruiker al minstens één bijlage heeft geüpload, kan je de lijst van bijlage(n) in de tabel zien. De beschikbare data voor iedere bijlage bestaat uit: <guilabel>Bestandsnaam</guilabel>, <guilabel>Onderwerptitel</guilabel>, <guilabel>Plaatsingstijd</guilabel>, <guilabel>Bestandsgrootte</guilabel>, en <guilabel>Downloads</guilabel>.</para>
				<para>Om je te helpen bij het beheren van je gebruikersbijlage(n), kan je de sorteervolgorde kiezen van de bijlagenlijst. Vind de <guilabel>Sorteer op:</guilabel> drop-down menu en selecteer de categorie die je wilt gebruiken om de lijst te sorteren (de mogelijke opties zijn <guimenuitem>Bestandsnaam</guimenuitem>, <guimenuitem>Extensie</guimenuitem>, <guimenuitem>Bestandsgrootte</guimenuitem>, <guimenuitem>Downloads</guimenuitem>, <guimenuitem>Plaatsingstijd</guimenuitem>, en <guimenuitem>Onderwerptitel</guimenuitem>). Om de sorteervolgorde te kiezen, kies of <guimenuitem>Aflopend</guimenuitem> of <guimenuitem>Oplopend</guimenuitem> van de drop-down menu naast de sorteringscategorie. Wanneer je klaar bent, klik <guilabel>Ok</guilabel>.</para>
				<para>Om de bijlage te bekijken, klik op de bestandsnaam. De bijlage zal geopend worden in dezelfde browserscherm. Je kan ook het onderwerp bekijken waarin de bijlage geplaatst is door te klikken op de link naast de <guilabel>Bericht:</guilabel> label, welke onder de bestandsnaam staat. Gebruikers bijlage(n) verwijderen is erg gemakkelijk. In de bijlagenlijst, selecteer de afvinkvakken die naast de bijlage(n) staan die je wilt verwijderen. Wanneer alles wat je wilt geselecteerd is, klik <guilabel>Gemarkeerde verwijderen</guilabel>, welke onder de bijlagenlijst staat.</para>
				<tip>
					<para>Om alle bijlagen te selecteren die getoond zijn op de pagina, klik op de <guilabel>Alles markeren</guilabel> link, welke onder de bijlagenlijst staat. Dit helpt vooral als je alle bijlagen die getoond worden op de pagina allemaal in één keer wilt verwijderen.</para>
				</tip>
			</section>
		</section>
		<section id="acp_users_inactive">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername></othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Inactieve gebruikers</title>
			<para>Hier kan je de details zien van alle gebruikers die op dit moment gemarkeerd zijn als inactief samen met de reden waarom hun account is gemarkeerd als inactief en wanneer dit gebreurd is.</para>
			<para>Door gebruik te maken van de afvinkvakken op deze pagina is het mogelijk om bulk acties uit te voeren op deze gebruikers, Dit houd mede in het activeren van de accounts, het versturen van een herinnerings e-mail waarin staat dat ze hun account moeten activeren of het account te verwijderen.</para>
			<para>Er zijn 5 redenen waarmee getoond kan worden dat een account inactief is:</para>
			<variablelist>
				<varlistentry>
					<term>Account gedeactiveerd door administrator</term>
					<listitem>
						<para>Dit account is handmatig gedeactiveerd door een administrator via de <link linkend="acp_users_manage">gebruikersbeheergereedschap</link>. Meer details over wie deze actie heeft uitgevoerd en de reden kunnen beschikbaar zijn via de gebruikersnotities.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>Profieldetails gewijzigd</term>
					<listitem>
						<para>Het forum is zo ingesteld dat wanneer een gebruiker zijn sleutelinformatie, bijvoorbeeld het e-mailadres, heeft veranderd dat hij zich weer opnieuw moet activeren, om de veranderingen te bevestigen.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>Nieuw geregistreerde gebruiker</term>
					<listitem>
						<para>Het forum is zo ingesteld dat gebruikersactivatie benodigd is en of de gebruiker of een administrator (afhankelijk van de instelling) dit nog niet gedaan heeft voor dit nieuwe account.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>Geforceerde gebruikersaccount heractivatie</term>
					<listitem>
						<para>Een administrator heeft deze gebruiker geforceerd zijn account te heractiveren via de <link linkend="acp_users_manage">gebruikersbeheer gereedschappen</link>. Meer informatie over wie deze actie heeft uitgevoerd en de reden waarom kunnen beschikbaar zijn via de gebruikersnotities.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>Onbekend</term>
					<listitem>
						<para>Er is geen reden opgenomen voor het inactief zijn van deze gebruiker; het is waarschijnlijk dat de verandering is gedaan door een externe applicatie of dat deze gebruiker is toegevoegd via een andere bron.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
			</variablelist>
		</section>
		
		<section id="acp_users_permissions">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername></othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Gebruikerspermissies</title>
			<para>Samen smet het beheren van gebruiker informatie, is het ook belangerijk om regelmatig permissies te controleren en bij te houden van de gebruikers op je forum. Gebruikerspermissies bevatten onder andere capabiliteiten zoals het gebruik van avatars en het versturen van privéberichten. Algemene moderator permissies bevatten de mogelijkeheden zoals het goedkeuren van berichten, het beheren van onderwerpen, en het beheren van verbanningen. Als laatste bevatten administrator permissies zaken zoals het aanpassen van permissies, het definieren van eigen BBCodes, en het beheren van forums.</para>

			<para>Om te beginnen met het beheren van gebruikerspermissies, localiseer de <guimenuitem>Groepen en Gebruikers</guimenuitem> tab en klik op de <guimenuitem>Gebruikerspermissies</guimenuitem> in het menu aan de linkerkant. Hier kan je globale permissies aan gebruikers toewijzen. In de <guilabel>Een gebruiker zoeken</guilabel> veld, type de gebruikersnaam in van de gebruiker waarvan je de permissies wilt aanpassen. (Als je de gastgebruiker wilt aanpassen, vink dan de <guilabel>Gastgebruiker kiezen</guilabel> afvinkvak aan.) Klik op <guilabel>Versturen</guilabel>.</para>

			<para>Permissies zijn gegroepeerd in drie verschillende categoriën: gebruiker, moderator, en administrator. Iedere gebruiker kan specifieke instellingen in iedere permissiecategorie hebben. Om het aanpassen van gebruikerspermissies te faciliteren, is het mogelijk om specifieke voorkeuze rollen toe te wijzen aan de gebruiker.</para>

			<important>
				<para>Voor de volgende permissies wijzigingsacties die worden beschreven, zijn er drie keuzes waaruit je kan kiezen. Je kan kiezen uit <guilabel>Ja</guilabel>, <guilabel>Nee</guilabel>, of <guilabel>Nooit</guilabel>. Door het selecteren van <guilabel>Ja</guilabel> zal de geselecteerde permissie ingeschakeld worden voor de gebruiker, terwijl het selecteren van <guilabel>Nee</guilabel> de geselecteerde instelling zal uitschakelen voor de gebruiker, <emphasis>tenzij een andere permissie-instelling uit een ander gebied de instelling overtreft</emphasis>. Als je de gebruiker helemaal wilt verbieden om <emphasis>ooit</emphasis> gebruik te maken van de geselecteerde instelling, selecteer dan <guilabel>Nooit</guilabel>. De <guilabel>Nooit</guilabel> instelling zal alle andere waardes die aan de instelling zijn toegewezen overtreffen.</para>
			</important>

			<para>Om de <guilabel>Gebruikerspermissies</guilabel> van de gebruiker te wijzigen, selecteer "<guimenuitem>Gebruikerspermissie</guimenuitem>" van de <guilabel>Type selecteren</guilabel> selectiemenu, en druk op <guilabel>Ok</guilabel>. Selecteer de rol die je wilt toepassen op de gebruiker. Als je het uitgebreide formulier, die een meer gedetaileerde permissie configuratie laat zien, wilt gebruiken, klik dan op de <guilabel>Uitgebreide permissies</guilabel> link. Een nieuw formulier zal oplichten onder de <guilabel>Rol</guilabel> selectiemenu. Er zijn vier permissie categorieën die je kan wijzigen: <guilabel>Berichten</guilabel>, <guilabel>Profiel</guilabel>, <guilabel>Algemeen</guilabel>, en <guilabel>Privéberichten</guilabel>. </para>

			<para>Om de <guilabel>Hoofdmoderatorpermissies</guilabel> van de gebruiker te wijzigen, selecteer "<guimenuitem>Hoofdmoderatorpermissies</guimenuitem>" van de <guilabel>Type selecteren</guilabel> selectiemenu, en druk op <guilabel>Ok</guilabel>. Selecteer de rol die je wilt toepassen op de gebruiker. Als je het uitgebreide formulier, die een meer gedetaileerde permissie configuratie laat zien, wilt gebruiken, klik dan op de <guilabel>Uitgebreide permissies</guilabel> link. Een nieuw formulier zal oplichten onder de <guilabel>Rol</guilabel> selectiemenu. Er zijn drie permissie categorieën die je kan wijzigen: <guilabel>Berichtacties</guilabel>, <guilabel>Algemeen</guilabel>, en <guilabel>Onderwerpacties</guilabel>.</para>

			<para>Om de <guilabel>Beheerderspermissies</guilabel> van de gebruiker te wijzigen, selecteer "<guimenuitem>Beheerderspermissies</guimenuitem>" van de <guilabel>Type selecteren</guilabel> selectiemenu, en druk op <guilabel>Ok</guilabel>. Selecteer de rol die je wilt toepassen op de gebruiker. Als je het uitgebreide formulier, die een meer gedetaileerde permissie configuratie laat zien, wilt gebruiken, klik dan op de <guilabel>Uitgebreide permissies</guilabel> link. Een nieuw formulier zal oplichten onder de <guilabel>Rol</guilabel> selectiemenu. Er zijn zes categorieën die je kan wijzigen: <guilabel>Permissies</guilabel>, <guilabel>Gebruikers en Groepen</guilabel>, <guilabel>Instellingen</guilabel>, <guilabel>Plaatsing</guilabel>, <guilabel>Algemeen</guilabel>, en <guilabel>Forums</guilabel>.</para>
		</section>

		<section id="acp_users_forum_permissions">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername></othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Gebruikerspermissies voor forums</title>
			
			<para>Naast het wijzigen van de gebruikersaccount gerelateerde permissies, kan je ook hun forumpermissies wijzigen, welke gerelateerd zijn aan je forums. Forumpermissies zijn verschillend van gebruikerspermissies op een manier dat ze direct gereleateerd zijn aan en verbonden met de forums. <guimenuitem>Gebruikerspermissies voor forums</guimenuitem> staat je toe om je gebruikers forumpermissies te wijzigen. Als je dit doet, moet je onthouden dat je maar aan één  gebruiker per keer forumpermissies aan kan toewijzen.</para>
		
			<para>Om te beginnen met het wijzigen van een gebruiker zijn forumpermissies, type de naam van de gebruiker in de <guilabel>Een gebruiker zoeken</guilabel> tekstvak. Als je de forumpermissies van de gasten, ook wel gastgebruikers, vink dan de <guilabel>Gastgebruiker selecteren</guilabel> tekstvak aan. Klik op <guilabel>Versturen</guilabel> om door te gaan.</para>
			
			<figure id="img_acp_u_forum_permissions">
				<title>Forums selecteren voor gebruikers forumpermissies</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata format="PNG" fileref="../images/admin_guide/users_forum_permissions.png"/>
					</imageobject>
					<caption>
						<para>Het selecteren van forums om forumpermissies toe te wijzen aan gebruikers. In dit voorbeeld, de &quot;Katten&quot; en &quot;Honden&quot; subforums (hun hoofdforum is &quot;Dieren&quot;) zijn geselecteerd. De gebruikers forumpermissies voor deze twee forums zullen worden gewijzigd/bijgewerkt worden.</para>
					</caption>
				</mediaobject>
			</figure>
			
			<para>Je kan nu forumpermissies toewijzen aan de gebruiker. Je hebt twee manieren om forumpermissies toe te wijzen aan de gebruiker: je kan de forum(s) handmatig selecteren met een meerdere selectie menu, of door een specifieke forum of categorie te selecteren, samen met zijn toegewezen subforums. Klik op <guilabel>Versturen</guilabel> om door te gaan met de forum(s) die je hebt gekozen. Nu zal je verwelkomt worden met de <guilabel>Permissies instellen</guilabel> scherm, waar je daadwerkelijk de forumpermissies aan de gebruiker kan toewijzen. Je moet nu selecteren wat voor forumpermissies jr wilt wijzigen; je kan de gebruikers <guimenuitem>Forumpermissies</guimenuitem> of <guimenuitem>Moderatorpermissies</guimenuitem> wijzigen. Klik op <guilabel>Ok</guilabel>. Je kan nu de rol selecteren die je wilt toewijzen aan de gebruiker voor iedere forum die je eerder hebt geselecteerd. Als je deze permissies met meer detail wilt instellen, klik dan op de <guilabel>Uitgebreide permissies</guilabel> link die in de daar toe behorende forumpermissies vak, en wijzig dan de permissies naar eigen keus. Wanneer je klaar bent, klik op <guilabel>Permissies opslaan</guilabel> als je in de <guilabel>Uitgebreide permissies</guilabel> gedeelte bent, of klik op de <guilabel>Alle permissies opslaan</guilabel> onder aan de pagina om alle veranderingen die je hebt gedaan op de pagina op te slaan.</para>
		</section>
		
		<section id="acp_users_custom_profile_fields">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername>MennoniteHobbit</othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Aangepaste profielvelden</title>

			<para>Eén van de nieuwe mogelijkheden in phpBB3 om de gebruikers beleving uit te breiden is <guilabel>Aangepaste profielvelden</guilabel>. In het verleden, konden gebruikers alleen de informatie invullen die in de gewone profielvelden die werden getoond; administrators moesten modificaties toevoegen aan hun forum om hun eigen wensen te kunnen vervullen. In phpBB3 echter, kunnen administrators nu gemakkelijk eigen profielvelden aanmaken via de <acronym>ACP</acronym>.</para>
		
			<para>Om je eigen aangepaste profiel velden te maken, klik je op de <guimenuitem>Gebruikers en Groepen</guimenuitem> tabblad in je <acronym>ACP</acronym>, en zoek dan de <guimenuitem>Aangepaste profielvelden</guimenuitem> link in het menu aan de linkerkant om op te klikken. Je zal nu op de juiste pagina komen. Zoek het lege tekstvlak onder de aangepaste profielvelden tabel, welke naast een selectie menu en een <guilabel>Een nieuw veld aanmaken</guilabel> knop is. Type in het lege tekstvak de naam van het nieuwe profielveld die je als eerste wilt aanmaken. Selecteer daarna het type veld in het selectie menu. De beschikbare opties zijn <guimenuitem>Getallen</guimenuitem>, <guimenuitem>Enkel invoerveld</guimenuitem>, <guimenuitem>Tekstveld</guimenuitem>, <guimenuitem>Boolean (Ja/Nee)</guimenuitem>, <guimenuitem>Dropdown box</guimenuitem>, en <guimenuitem>Datum</guimenuitem>. Klik op de <guilabel>Een nieuw veld aanmaken</guilabel> knop om door te gaan. Het volgende beschrijft iedere set van instellingen dat het nieuwe aangepaste profielveld zal hebben.
				<itemizedlist>
					<title>Profielveld toevoegen</title>
					<listitem><para><guilabel>Veldtype</guilabel>: Dit is het soort veld dat je nieuwe aangepaste profielveld zal zijn. Het betekend dat het kan bestaan uit getallen, datums, etc. Dit zal al ingesteld moeten zijn.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Veld identificatie</guilabel>: Dit is de naam van het profielveld. Deze naam zal het profielveld in phpBB3 zijn database en templates identificeren.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Profielveld publiekelijk weergeven</guilabel>: Deze instelling bepaald of het nieuwe profielveld weergegeven zal worden. Het profielveld zal getoond worden op de berichtenpagina's, profielen en de ledenlijst als dit is ingeschakeld bij de laadinstellingen. Alleen getoond worden in het gebruikersprofiel is standaard ingeschakeld.</para></listitem>
				</itemizedlist>
				
				<itemizedlist>
					<title>Weergave mogelijkheden</title>
					<listitem><para><guilabel>In gebruikerspaneel weergeven</guilabel>: Deze instelling bepaalt of je gebruikers de profielveld kunnen veranderen in de <acronym>UCP</acronym>.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Op registratiescherm weergeven</guilabel>: Als deze optie ingeschakeld is, zal het profielveld getoond worden op de registratie pagina. Gebruikers kunnen dit veld veranderen in de <acronym>UCP</acronym>.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Verplicht veld</guilabel>: Deze instelling bepaalt of je gebruikers wilt forceren om dit profielveld in te vullen. Dit zal het profielveld tonen bij registratie en in de <acronym>UCP</acronym>.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Profielveld verbergen</guilabel>: Als deze optie ingeschakeld is, zal dit profielveld alleen getoond worden in de gebruikersprofielen. Alleen administrators en moderators kunnen dit veld zien en invullen.</para></listitem>
				</itemizedlist>
				
				<itemizedlist>
					<title>Taal specifieke opties</title>
					<listitem><para><guilabel>Veldnaam / titel weergeven aan de gebruiker</guilabel>: Dit is de daadwerkelijke naam van het profielveld dat getoond zal worden aan je gebruikers.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Veldbeschrijving</guilabel>: Dit is een simpele beschrijving/uitleg voor je gebruikers bij het invullen van dit veld.</para></listitem>
				</itemizedlist>
			</para>
			
			<para>Wanneer je klaar bent met de bovenstaande instellingen, klik op de <guilabel>Profieltype specifieke opties</guilabel> knop om door te gaan. Vul de benodigde instellingen in die je wilt, en klik op de <guilabel>Volgende</guilabel> knop. Als je nieuwe aangepaste profielveld succesvol is aangemaakt, dan wordt je nu begroet door een groen succes scherm.</para>
		</section>
		
		<section id="acp_user_ranks">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername></othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Rangenbeheer</title>
			
			<para>Rangen zijn speciale titels die toegewezen kunnen worden aan forumgebruikers. Als een administrator, is het aan jou om rangen aan te maken en te beheren die bestaan op je forum. De daadwerkelijke namen voor de rangen mag je helemaal zelf bedenken; het is meestal het beste om ze aan te passen naar de thema van je forum.</para>
			
			<note>
				<para>Wanneer je een speciale rangnaam aan een gebruiker toewijst, onthoud dat er geen permissies er aan gekoppeld zijn. Bijvoorbeeld, als je een &quot;Support Moderator&quot; rang maakt en deze toewijst aan een gebruiker, dan zal die gebruiker niet automatisch moderatorpermissies verkrijgen. Je moet de speciale permissies aan de gebruiker apart toewijzen.</para>
			</note>
			
			<para>Om je forumrangen te beheren, klik op de <guimenuitem>Gebruikers en Groepen</guimenuitem> tabblad in de <acronym>ACP</acronym>, en klik daarna op de <guimenuitem>Rangenbeheer</guimenuitem> link die in het menu aan de linkerkant staat. Je wordt nu mee genomen naar de rangenbeheer pagina. Alle bestaande rangen worden hier getoond.</para>
			
			<para>Om een nieuwe rang aan te maken, klik op de <guilabel>Voeg een nieuwe rang toe</guilabel> knop dat onder de bestaande rangenlijst staat. Vul in het eerste veld <guilabel>Rang titel</guilabel> de naam van de rang. Als je een afbeelding hebt geüpload in de <filename>/images/ranks/</filename> map, die je wilt koppelen aan de rang, dan kan je de afbeelding selecteren in het selectiemenu <guilabel>Rang afbeelding</guilabel>. De laatste instelling die je kan instellen is of de rang een &quot;speciale&quot; rang is. Speciale rangen zijn rangen die de administrator kan toewijzen aan gebruikers; ze worden niet automatisch toegewezen aan gebruikers gebasseerd op hun berichten aantal. Als je <guilabel>Nee</guilabel> hebt geselecteerd, dan kan je de <guilabel>Minimale berichten</guilabel> veld invullen met het minimale aantal berichten die je gebruikers moeten hebben voordat ze deze rang toegewezen krijgen. Wanneer je klaar bent, klik op de <guilabel>Versturen</guilabel> knop om deze nieuwe rang aan te maken.</para>
			
			<para>Om een rang instelling te wijzigen, zoek de rij van de rang, en klik dan op de groene &quot;Wijzigen&quot; knop die in de <guilabel>Actie</guilabel> kolom staat.</para>
			
			<para>Om een rang te verwijderen, zoek de rij van de rang, en klik dan op de rode &quot;Verwijderen&quot; knop die in de <guilabel>Actie</guilabel> kolom staat. Daarna moet je de actie bevestigen door te klikken op de <guilabel>Ja</guilabel> knop wanneer erom gevraagd wordt.</para>
		</section>

	<section id="acp_groups">
		<sectioninfo>
			<authorgroup>
				<author>
					<othername>dhn</othername>
				</author>
				
				<author>
					<othername>MennoniteHobbit</othername>
				</author>
			</authorgroup>
		</sectioninfo>
		
		<title>Groepsbeheer</title>
		
		<para><glossterm>Gebruikersgroepen</glossterm> zijn een manier om gebruikers te groeperen. Dit maakt het makkelijk om permissies aan veel gebruikers tegelijkertijd toe te wijzen. phpBB 3.0 heeft zes voor gedefinieerde groepen: Administrators, Zoekrobots, Hoofdmoderators, Gasten, Geregistreerde gebruikers, en Geregistreerde COPPA-gebruikers.</para>
		
		<section id="acp_groups_types">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername>dhn</othername>
					</author>
					
					<author>
						<othername>MennoniteHobbit</othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			
			<title>Groeptypes</title>
			<para>Er zijn twee types van groepen:</para>
			
			<!-- TODO: More info on each pre-defined group? -->
			<variablelist>
				<varlistentry>
					<term>Voor gedefinieerde groepen</term>
					<listitem>
						<para>Dit zijn groepen die standaard beschikbaar zijn in phpBB 3.0. Je kan ze <emphasis>NIET</emphasis> verwijderen, omdat het forum ze voor verschillende toepassingen nodig heeft. Je kan nog steeds hun attributen (beschrijving, kleur, rang, avatar, etc) en groepsleiders veranderen. Gebruikers die op je forum registreren worden automatisch in de voor gedefinieerde groep &quot;Geregistreerde gebruikers&quot; geplaatst. Probeer ze niet handmatig te verplaatsen via de database, of je forum functioneerd niet meer goed.
						
							<variablelist>
								<varlistentry>
									<term>Beheerders</term>
									<listitem><para>Deze gebruikersgroep bevat alle administrators van je forum. Alle beheerders zijn administrators, maar niet alle administrators zijn beheerders. Je kan controleren wat administrators kunnen doen door deze groep te beheren.</para></listitem>
								</varlistentry>
								
								<varlistentry>
									<term>Zoekrobots</term>
									<listitem><para>Deze groep is bedoeld voor zoekmachine robots. phpBB 3.0 heeft de mogelijkheid om de bekende problemen die zoekmachine robots tegen komen wanneer ze he forum indexeren. Voor meer informatie over het beheren van de instellingen voor iedere robot, bekijk de Zoekrobots gedeelte.</para></listitem>
								</varlistentry>
								
								<varlistentry>
									<term>Hoofdmoderators</term>
									<listitem><para>Hoofdmoderators zijn moderators die moderatorpermissies hebben voor alle forums. Je kan wijzigen welke permissies deze moderators hebben door het beheren van deze groep.</para></listitem>
								</varlistentry>
								
								<varlistentry>
									<term>Gasten</term>
									<listitem><para>Gasten zijn bezoekers op je forum die niet aangemeld zijn. Je kan limiteren wat gasten kunen doen door deze gebruikersgroep te beheren.</para></listitem>
								</varlistentry>
								
								<varlistentry>
									<term>Geregistreerde gebruikers</term>
									<listitem><para>geregistreerde gebruikers is een groot deel van je forum. Geregistreerde gebruikers zijn al geregistreerd op je forum. Om te controleren wat geregistreerde gebruikers kunnen doen, beheer deze gebruikersgroep.</para></listitem>
								</varlistentry>
								
								<varlistentry>
									<term>Geregistreerde COPPA-gebruikers</term>
									<listitem><para>Geregistreerde COPPA-gebruikers zijn in principe het zelfde als geregistreerde gebruikers, behalve dan dat ze onder de <acronym>COPPA</acronym>, ook wel Child Online Privacy Protection Act, wet, wat betekend dat als ze onder de 13 zijn in de U.S.A. ze onder deze wet vallen. Het beheren van deze gebruikersgroep is belangrijk om deze mensen te beschermen. <acronym>COPPA</acronym> is niet van toepassing op gebruikers die buiten de U.S.A. wonen en de COPPA kan uitgezet worden.</para></listitem>
								</varlistentry>
							</variablelist>
							
						</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>Gebruiker ingestelde groepen</term>
					<listitem>
						<para>De groepen die jezelf aanmaakt worden &quot;Gebruiker ingestelde groepen&quot; genoemd. Deze groepen komen overeen met de groepen in phpBB2.0. Je mag zoveel aanmaken als je wilt, ze verwijderen, groepsleiders instellen en hun attributen (beschrijving, kleur, rang, avatar, etc) aanpassen.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
			</variablelist>
			<para>Het <guimenuitem>Groepenbeheer</guimenuitem> gedeelte in de <acronym>ACP</acronym> toont je aparte lijsten voor &quot;Gebruiker ingestelde groepen&quot; en de &quot;Voor ingestelde groepen&quot;.</para>
			
		</section>
		<section id="acp_groups_edit">
			<title>Groepinstellingen</title>
			<para>Een lijst van attributen die een groep kan hebben:</para>
			<variablelist>
				<varlistentry>
					<term>Groepsnaam</term>
					<listitem><para>De naam van je groep.</para></listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>Groepsbeschrijving</term>
					<listitem><para>De beschrijving van de groep dat getoond zal worden op de groepsoverzicht lijst.</para></listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>Groepstype</term>
					<listitem><para>Het groepstype bepaald onder andere of gebruikers zomaar zich kunnen aanmelden voor een groep</para></listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>Permissies kopiëren van</term>
					<listitem><para>Wanneer de groep aangemaakt is, zal deze dezelfde permisises hebben als dat je hier geselecteerd hebt.</para></listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>Alleen oprichters mogen beheren</term>
					<listitem><para>Het beheer van deze groep beperken naar oprichters alleen. Gebruikers die groeppermissies hebben zullen deze groep wel kunnen zien en ook deze groepsleden.</para></listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry id="acp_groups_edit_legend">
					<term>Groep weergeven in de legenda:</term>
					<listitem><para>Dit zal de weergave van de naam van de groep in de legenda van &quot;Wie is Online&quot; lijst inschakelen. Let op, dit maakt alleen van nut als je een specifieke kleur voor de groep hebt ingesteld.</para></listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>Groep kan privéberichten ontvangen</term>
					<listitem><para>Dit staat het sturen van privéberichten naar deze groep toe. Let op, dit kan gevaarlijk zijn om het toe te staan voor de geeregistreerde gebruikers groep. Er is namelijk geen permissie die het versturen van privéberichten naar groepen verbied, dus iedereen die privéberichten kan versturen, kan een bericht versturen naar deze groep!</para></listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>Groeps-PB limiet van berichten per map</term>
					<listitem><para>Deze instelling oversschrijft de per gebruiker berichten map limiet. Een waarde van &quot;0&quot; betekend dat de gebruikers standaard limiet wordt gebruikt. Bekijk het <link linkend="ucp_preferences">gedeelte over de gebruikers voorkeuren</link> voor meer informatie over privéberichten instellingen.</para></listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>Maximaal aantal toegestaande ontvangers per privébericht</term>
					<listitem><para>Het maximaal aantal toegestaande ontvangers in een privébericht. De waarde &quot;0&quot; betekent dat de globale foruminstelling wordt gebruikt.</para></listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>Groepskleur</term>
					<listitem><para>De naam van de leden die deze groep heeft als hun standaard groep (zie <xref linkend="acp_groups_default" />) zal worden getoond in deze kleur op alle forum pagina`s. Als je <link linkend="acp_groups_edit_legend"><guilabel>Groep weergeven in legenda</guilabel></link> hebt ingeschakeld, dan zal de legenda item met dezelfde kleur weergegeven worden als de het lid in de &quot;Wie is Online&quot; lijst.</para></listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>Groepsrang</term>
					<listitem><para>Een lid die deze groep als standaard groep (zie <xref linkend="acp_groups_default" />) heeft, zal deze rang onder zijn gebruikersnaam hebben. Let op, je kan de rang van dit lid veranderen naar een andere rang die dan de groepsrang instelling overschrijft. Zie het <link linkend="acp_user_ranks">gedeelte over rangen</link> voor meer informatie.</para></listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>Groeps-avatar</term>
					<listitem><para>Een lid die deze groep als standaard groep (zie <xref linkend="acp_groups_default" />) heeft, zal deze avatar gebruiken. Let op, een lid kan zijn avatar veranderen naar een andere avatar als hij daarvoor de permissies heeft. Voor meer informatie over avatar instellingen, bekijk de <link linkend="ucp_avatar">gebruikersgids gedeelte over avatars</link>.</para></listitem>
				</varlistentry>				
			</variablelist>
			
		</section>
		<section id="acp_groups_default">
			<title>Standaard groepen</title>
			<para>Zoals het nu mogelijk is om attributen zoals kleuren of avatars toe te wijzen aan groepen (zie <xref linkend="acp_groups_edit"/>, kan het gebeuren dat een gebruiker lid is van twee of meer verschillende groepen die verschillende avatars of andere attributen hebben. Dus nu komt de vraag: welke avatar zal de gebruiker gebruiken? </para>
			<para>Om dit probleem op te lossen, kan je voor iedere gebruiker precies één &quot;Standaard groep&quot; toewijzen. De gebruiker zal dan alleen de attributen van deze groep krijgen. Let op, het is niet mogelijk om attributen te mixen: Als een groep een rang heeft maar geen avatar, en een andere groep heeft alleen een avatar, dan is het niet mogelijk om de avatar van de ene groep weer te geven en de rang van de andere groep. Je moet beslissen welke de &quot;Standaard groep&quot; word.</para>
			<important>
				<para>Standaard groepen hebben geen invloed op permissies. Er is geen toegevoegde permissie bonus voor je standaard groep, dus de permissies van de gebruiker blijven het zelfde, ongeacht welke groep zijn standaard groep is.</para>
			</important>
			<para>Je kan standaard groepen veranderen op twee manieren. Je kan dit doen via de gebruikersbeheer (zie <xref linkend="acp_users"/>), of direct via de groepsbeheer (<guilabel>Groepsbeheer</guilabel>) pagina. Wees voorzichtig met de tweede optie, als je de standaard groep vie de groep verandert, zal dit de standaard groep voor <emphasis>ALLE</emphasis> groepsleden veranderen en hun oude standaard groep overschrijven. Dus als je de standaard groep voor de &quot;Geregistreerde gebruikers&quot; groep wilt veranderen door gebruik te maken van de <guilabel>Standaard</guilabel> link, zullen alle gebruikers van je forum deze groep als hun standaard groep hebben, zelfs de leden van de Beheerders en Moderatorgroepen omdat ze ook leden zijn van de &quot;Geregistreerde gebruikers&quot; groep.</para>
			<important>
				<para>Als je een groep een standaard groep maakt die een rang en avatar hebben, de gebruikers oude rang en avatar zullen overschreven worden door de groep.</para>
			</important>
		</section>
	</section>

		<section id="acp_user_security">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername></othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Gebruikersveiligheid</title>
			<para>Anders dan de mogelijkheid om je gebruikers op je forum te beheren, is het ook belangrijk om je forum te beschermen tegen ongewenste registraties en gebruikers. De <guilabel>Gebruikersveiligheid</guilabel> sectie laat je toe om verbannen e-mails, IP's, en gebruikersnamen te beheren, als mede het beheren van niet toegestaande gebruikersnamen en het opschonen van gebruikers. Verbannen gebruikers die informatie hebben die overeenkomt met één van de verbanregels zullen niet bij één gedeelte van je forum kunnen komen.</para>
			
			<section id="acp_ban_emails">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername></othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>
				<title>E-mailadressen verbannen</title>
				<para>Soms is het nodig om e-mailadressen te verbannen om zo ongewenste registraties te voorkomen. Er kunnen bepaalde gebruikers of spamrobots zijn die e-mailadressen gebruiken die je kent. Hier in de <guimenuitem>E-mailadressen verbannen</guimenuitem> gedeelte, kan je dit doen. Je kan controleren welke e-mailadressen verbannen zijn, hoe lang een verbanning duurt, en de reden(en) voor de verbanning.</para>
				
				<para>Om één of meerdere e-mailadressen te verbannen, vul het formulier <guilabel>Eén of meer e-mailadressen verbannen</guilabel> in. Wanneer je klaar bent met je aanpassingen, klik op <guilabel>Versturen</guilabel>.</para>
				<itemizedlist>
					<title>Eén of meer e-mailadressen verbannen</title>
					<listitem><para><guilabel>E-mailadres</guilabel>: Dit tekstvak zal alle e-mailadressen bevatten die je wilt verbannen onder één enkele regel. Als je meer dan één e=mailadres wilt verbannenn deze keer, zet dan ieder e-mailadres op een eigen regel. Je kan ook jokers (*) gebruiken om een een geeltelijk e-mailadres te vergelijken.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Duur van de verbanning</guilabel>: Dit is hoe lang de e-mailadressen verbannen zullen zijn. De beschikbare opties bevatten enkele vaak voorkomende tijdsduraties, zoals aantal uur of dagen. Je kan ook een datum instellen tot wanneer de e-mailadressen verbannen zullen zijn; om dit in te stellen, selecteer <guilabel>Tot -></guilabel> uit het selectiemenu, en specificeer een datum in het formaat &quot;YYYY-MM-DD&quot; in het tekstvak onder het selectiemenu.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Uitsluiten van verbanning</guilabel>: Je moet dit inschakelen als je alle ingevoerde e-mailadressen wilt uitsluiten van alle bestaande verbanningen.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Reden voor verbanning</guilabel>: Dit is een korte reden voor waarom je de e-mailadressen hebt verbannen. Dit is optioneel, en kan je helpen bij het onthouden waarom je de e-mailadressen hebt verbannen. Deze reden is alleen zichtbaar voor moderators en administrators met de juiste permissies.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Reden die wordt weergegeven aan de verbannen gebruiker</guilabel>: Dit is een korte uitleg dat getoond zal worden aan de gebruikers met de verbannen e-mailadressen. Dit kan verschillend zijn van de hierboven staande <guilabel>Reden voor verbanning</guilabel>.</para></listitem>
				</itemizedlist>
				
				<para>Anders dan het toevoegen van e-mailadressen om verbannen/uitgesloten te worden, kan je ook e-mailadressen die verbannen of uitgesloten zijn opheffen. Om van één of meer e-mailadressen de verbanning of uitsluiting op te heffen, vul het  <guilabel>Verbannen of uitgesloten e-mailadressen opheffen</guilabel> formulier in. Wanneer je klaar bent, klik op <guilabel>Versturen</guilabel>.</para>
				<itemizedlist>
					<title>Verbannen of uitgesloten e-mailadressen opheffen</title>
					<listitem><para><guilabel>E-mailadres</guilabel>: Dit meerdere selectiemenu bevat alle verbannen e-mailadressen. Selecteer het e-mailadres waarvan je de verbanning of uitsluiting wilt opheffen door op het e-mailadres te klikken in de meerdere selectiemenu. <tip><para>Om meer dan één e-mailadres te selecteren, moet je de juiste combinatie tussen muis en toetsenbord commando's uitvoeren. De meest voorkomende manier om dit te doen is door de CTRL knop in te drukken en ingedrukt te houden op je toetsenbord, en met de muis op alle e-mailadressen die je wilt selecteren te klikken. Laat de CTRL knop los als je klaar met het selecteren bent.</para></tip></para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Duur van de verbanning</guilabel>: Dit is een niet te wijzigen informatie vak dat de lengte van de verbanning voor de geselecteerde e-mailadressen toont. Als er meer dan één e-mailadres is geselecteerd, zal alleen één van de verbanningslengtes getoond worden.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Reden voor de verbanning</guilabel>: Dit is een niet te wijzigen informatie vak dat de reden voor de verbanning voor de geselecteerde e-mailadressen toont. Als er meer dan één e-mailadres is geselecteerd, zal alleen één van de verbannings redenen getoond worden.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Reden die wordt weergeven aan de verbannen gebruiker</guilabel>: Dit is een niet te wijzigen informatie vak dat de reden toont die getoond wordt aan de verbannen gebruiker van de geselecteerde e-mailadressen. Als meer dan één e-mailadres is geselecteerd, zal alleen één van de getoonde redenen getoond worden.</para></listitem>
				</itemizedlist>
			</section>
			
			<section id="acp_ban_ips">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername></othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>
				<title>IP-adressen verbannen</title>
				<para>Soms is het nodig om een <glossterm>IP-adres</glossterm> of hostnaam te verbannen om ongewenste gebruikers te voorkomen. ER kunnen bepaalde gebruikers of spambots zijn dat bepaalde IP-adressen of hostnamen gebruikt die je kent. Hier in de <guimenuitem>IP-adressen verbannen</guimenuitem> gedeelte, kan je dit doen. Je kan hiet controleren welke IP-adressen of hostnamen verbannen zullen zijn, hoe lang een verbanning duurt, en de gegeven reden(en) voor de verbanning.</para>
				
				<para>Om één of meerdere IP-adressen en/of hostnamen te verbannen of uit te sluiten, vul het <guilabel>Eén of meer IP-adressen verbannen</guilabel> formulier in. Wanneer je klaar bent met je aanpassingen, klik dan op <guilabel>Versturen</guilabel>.</para>
				<itemizedlist>
					<title>Eén of meer IP-adressen verbannen</title>
					<listitem><para><guilabel>IP-adressen of hostnamen</guilabel>: Dit tekstvak moet alle IP-adressen en/of hostnamen die je wilt verbannen of uitsluiten bevatten in een enkele regel. Als je meer dan één IP-adres en/of hostnaam per keer wilt toevoegen, vul dan ieder IP-adres en/of hostnaam op een aparte regel. Je kan ook jokers (*) gebruiken om gedeeltes van IP-adressen in te voeren.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Duur van verbanning</guilabel>: Dit is hoe lang de IP-adressen en/of hostnamen verbannen zullen zijn. De beschikbare opties bevatten enkele vaak voorkomende tijdsduraties, zoals aantal uur of dagen. Je kan ook een datum instellen tot wanneer de IP-adressen en/of hostnamen verbannen zullen zijn; om dit in te stellen, selecteer <guilabel>Tot -></guilabel> uit het selectiemenu, en specificeer een datum in het formaat &quot;YYYY-MM-DD&quot; in het tekstvak onder het selectiemenu.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Uitsluiten van verbanning</guilabel>: Je moet dit inschakelen als je alle ingevoerde IP-adressen en/of hostnamen wilt uitsluiten van alle bestaande verbanningen.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Reden voor verbanning</guilabel>: Dit is een korte reden voor waarom je de IP-adressen en/of hostnamen hebt verbannen. Dit is optioneel, en kan je helpen bij het onthouden waarom je de IP-adressen en/of hostnamen hebt verbannen. Deze reden is alleen zichtbaar voor moderators en administrators met de juiste permissies</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Reden die wordt weergegeven aan de verbannen gebruiker</guilabel>: Dit is een korte uitleg dat getoond zal worden aan de gebruikers met de verbannen IP-adressen en/of hostnamen. Dit kan verschillend zijn van de hierboven staande <guilabel>Reden voor verbanning</guilabel>.</para></listitem>
				</itemizedlist>
				
				<para>Anders dan het toevoegen van IP=adressen en/of hostnamen om verbannen/uitgesloten te worden, kan je ook IP-adressen en/of hostnamen die verbannen of uitgesloten zijn opheffen. Om van één of meer IP-adressen en/of hostnamen de verbanning of uitsluiting op te heffen, vul het <guilabel>Verbannen of uitgesloten IP-adressen opheffen</guilabel> formulier in. Wanneer je klaar bent, klik op <guilabel>Versturen</guilabel>.</para>
				<itemizedlist>
					<title>Verbannen of uitgesloten IP-adressen opheffen</title>
					<listitem><para><guilabel>IP-adressen of hostnamen</guilabel>: Dit meerdere selectiemenu bevat alle verbannen IP-adressen en/of hostnamen. Selecteer het IP-adres en/of hostnaam waarvan je de verbanning of uitsluiting wilt opheffen door op het IP-adres en/of hostnaam te klikken in het meerdere selectiemenu. <tip><para>Om meer dan één IP-adres en/of hostnaam te selecteren, moet je de juiste combinatie tussen muis en toetsenbord commando's uitvoeren. De meest voorkomende manier om dit te doen is door de CTRL knop in te drukken en ingedrukt te houden op je toetsenbord, en met de muis op alle IP-adressen en/of hostnamen die je wilt selecteren te klikken. Laat de CTRL knop los als je klaar met selecteren bent.</para></tip></para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Duur van verbanning</guilabel>: Dit is een niet te wijzigen informatie vak dat de lengte van de verbanning voor het geselecteerde IP-adres of hostnaam toont. Als er meer dan één IP-adres of hostnaam is geselecteerd, zal alleen één van de verbanningslengtes getoond worden.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Reden voor verbanning</guilabel>: Dt is een niet te wijzigen informatie vak dat de reden voor de verbanning voor de geselecteerde IP-adres of hostnaam toont. Als er meer dan één IP-adres of hostnaam is geselecteerd, zal alleen één van de verbannings redenen getoond worden.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Reden die wordt weergegeven aan de verbannen gebruiker</guilabel>: Dit is een niet te wijzigen informatie vak dat de reden toont die getoond wordt aan de verbannen gebruiker van de geselecteerde IP-adres of hostnaam. Als meer dan één IP-adres of hostnaam is geselecteerd, zal alleen één van de verbannings redenen getoond worden.</para></listitem>
				</itemizedlist>
			</section>
			
			<section id="acp_ban_users">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername>MennoniteHobbit</othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>
				<title>Gebruikersnamen verbannen</title>
				<para>Wanneer je problematische gebruikers op je forum tegenkomt, dan kan het voorkomen dat je ze wilt verbannen. Op de <guimenuitem>Gebruikersnamen verbannen</guimenuitem> pagina, kan je dit doen. Op deze pagina, kan je alle verbannen gebruikersnamen beheren.</para>
				
				<para>Om één of meerdere gebruikers te verbannen of uit te sluiten, vul dan het <guilabel>Eén of meer gebruikersnamen verbannen</guilabel> formulier in. Wanneer je klaar bent met je aanpassingen, klik op <guilabel>Versturen</guilabel>.</para>
				<itemizedlist>
					<title>Eén of meer gebruikersnamen verbannen</title>
					<listitem><para><guilabel>Gebruikersnaam</guilabel>: Deze tekstvak moet alle gebruikersnamen die je wilt verbannen of uitsluiten bevatten op één regel. Als je meer dan één gebruikersnaam wilt verbannen per keer, plaats dan iedere gebruikersnaam op een eigen regel. Je kan gebruik maken van jokers (*) om gedeeltes van gebruikersnamen in te voeren.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Duur van verbanning</guilabel>: Dit is hoe lang de gebruikersnamen verbannen zullen zijn. De beschikbare opties bevatten enkele vaak voorkomende tijdsduraties, zoals aantal uur of dagen. Je kan ooko een datum instellen tot wanneer de gebruikersnamen verbannen zullen zijn; om dit in te stellen, selecteer <guilabel>Tot -></guilabel> uit het selectiemenu, en specificeer een datum in het formaat &quot;YYYY-MM-DD&quot; in het tekstvak onder het selectiemenu.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Uitsluiten van verbanning</guilabel>: Je moet dit inschakelen als je alle ingevoerde gebruikersnamen wilt uitsluiten van alle bestaande verbanningen.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Reden voor verbanning</guilabel>: Dit is een korte reden voor waarom je de gebruikersnamen hebt verbannen. Dit is optioneel, en kan je helpen bij het onthouden waarom je de gebruikersnamen hebt verbannen. Deze reden is alleen zichtbaar voor moderators en administrators met de juiste permissies</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Reden die wordt weergegeven aan de verbannen gebruiker</guilabel>: Dit is een korte uitleg dat getoond zal worden aan de gebruikers met de verbannen gebruikersnamen. Dit kan verschillend zijn van de hierboven staande <guilabel>Reden voor verbanning</guilabel>.</para></listitem>
				</itemizedlist>
				
				<para>Anders dan het toevoegen van gebruikersnamen om verbannen/uitgesloten te worden, kan je ook gebruikersnamen die verbannen of uitgesloten zijn opheffen. Om van één of meer gebruikersnamen de verbanning of uitsluiting op te heffen, vul het <guilabel>Verbannen of uitgesloten gebruikersnamen opheffen</guilabel> formulier in. Wanneer je klaar bent, klik op <guilabel>Versturen</guilabel>.</para>
				<itemizedlist>
					<title>Verbannen of uitgesloten gebruikersnamen opheffen</title>
					<listitem><para><guilabel>Gebruikersnaam</guilabel>: Dit meerdere selectiemenu bevat alle verbannen gebruikersnamen. Selecteer de gebruikersnaam waarvan je de verbanning of uitsluiting wilt opheffen door op de gebruikersnaam te klikken in het meerdere selectiemenu. <tip><para>Om meer dan één gebruikersnaam te selecteren, moet je de juiste combinatie tussen muis en toetsenbord commando's uitvoeren. De meest voorkomende manier om dit te doen is door de CTRL knop in te drukken en ingedrukt te houden op je toetsenbord, en met de muis op alle gebruikersnamen die je wilt selecteren te klikken. Laat de CTRL knop los als je klaar met selecteren bent.</para></tip></para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Duur van verbanning</guilabel>: Dit is een niet te wijzigen informatie vak dat de lengte van de verbanning voor de geselecteerde gebruikersnaam. Als er meer dan één gebruikersnaam is geselecteerd, zal alleen één van de verbanningslengtes getoond worden.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Reden voor verbanning</guilabel>: Dit is ee niet te wijzigen informatie vak dat de reden van de verbanning voor de geselecteerde gebruikersnaam. Als er meer dan één gebruikersnaam is geselecteerd, zal alleen één van de verbannings redenen getoond worden.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Reden die wordt weergegeven aan de verbannen gebruiker</guilabel>: Dit is een niet te wijzigen informatie vak dat de reden toont die getoond wordt aan de verbannen gebruiker van de gebruikersnaam. Als meer dan één gebruikersnaam is geselecteerd, zal aleen één van de verbannings redenen getoond worden.</para></listitem>
				</itemizedlist>
			</section>
			
			<section id="acp_disallow_users">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername></othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>
				<title>Verboden gebruikersnamen</title>
				
				<para>In phpBB3, is het ook mogelijk om registraties van bepaalde gebruikersnamen die overeenkomen met gebruikersnamen die jij hebt ingesteld te weigeren. (Dit is handig als je wilt voorkomen dat gebruikers zich registreren met gebruikersnamen die mogelijk te veel overeen komen met een belangrijke forumlid en dat mensen zich daarmee verwarren.) Om verboden gebruikersnamen te beheren, klik op de <guimenuitem>Gebruikers en Groepen</guimenuitem> tabblad in de ACP, en klik daarna op de <guimenuitem>Verboden gebruikersnamen</guimenuitem> link, welke in het menu aan de linkerkant bevind.</para>
				
				<para>Om een verboden gebruikersnaam toe te voegen, zoek de <guilabel>Voeg een verboden gebruikersnaam toe</guilabel> formulier, en type dan de gebruikersnaam in het invoervak genaamd <guilabel>Gebruikersnaam</guilabel>. <tip><para>Je kan gebruik maken van jokers (*) om met iedere karakter overeen te komen. Bijvoorbeeld, om gebruikersnamen te verbieden die overeenkomen met &quot;JoeBloggs&quot;, kan je &quot;Joe*&quot; invoeren. Dit voorkomt dat gebruikers zich kunnen registeren met een gebruikersnaam dat begint met &quot;Joe&quot;.</para></tip> Wanneer je klaar bent, klik op <guilabel>Versturen</guilabel>.</para>
				
				<para>Om een verboden gebruiekrsnaam te verwijderen, zoek de <guilabel>Verwijder een verboden gebruikersnaam</guilabel> formulier. Selecteer de verboden gebruikersnaam, die je wilt verwijderen, uit het <guilabel>Gebruikersnaam</guilabel> selectiemenu. Klik op <guilabel>Versturen</guilabel> om de geselecteerde verboden gebruikersnaam te verwijderen.</para>
			</section>
			
			<section id="acp_prune_users">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername></othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>
				<title>Gebruikers automatisch opschonen</title>
				
				<para>In phpBB3, is het mogelijk om gebruikers automatisch op te schonen van je forum om alleen je actieve gebruikers te behouden. Je kan ook de complete gebruikersaccount verwijderen, samen met alles wat geassocieerd is met de gebruikersaccount. <guimenuitem>Gebruikers automatisch opschonen</guimenuitem> staat je toe om gebruikersaccounts op te schonen en te deactiveren op je forum op berichten aantal, Laatste bezoekdatum, en veel meer.</para>
				
				<para>Om het opschoningsproces te beginnen, zoek de <guilabel>Gebruikers automatisch opschonen</guilabel> formulier. Je kan gebruikers opschonen op iedere combinatie van de beschikbare criteria. (Met andere woorden, vul ieder veld in het formulier in dat toegepast dient te worden op de gebruikers die je zoekt om opgeschoond te worden.) Wanneer je klaar bent om gebruikers op te schonen die overeenkomen met je specifieke instellingen, klik dan op <guilabel>Versturen</guilabel>.</para>
				
				<itemizedlist>
					<title>Gebruikers automatisch opschonen</title>
					<listitem><para><guilabel>Gebruikersnaam</guilabel>: Voer een gebruikersnaam in waarvan je wilt dat hij opgeschoond moet worden. Je kan jokers (*) gebruiken om gebruikers waarvan de gebruikersnaam overeenkomt met het patroon dat je hebt opgegeven, op te schonen.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>E-mail</guilabel>: Het e-mailadres waarvan je wilt dat hij opgeschoond moet worden. Je kan jokers (*) gebruiken om gebruikers waarvan het e-mailadres overeenkomt met het patroon dat je hebt opgegeven, op te schonen.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Geregistreerd</guilabel>: Je kan ook gebruikers automatisch opschonen gebaseerd op hun datum waarop ze geregistreerd zijn. Om gebruikers op te schonen die voor een bepaalde datum (wees voorzichtig met deze instelling) zijn geregistreerd, kies <guilabel>Ervoor</guilabel> uit het selectiemenu. Om gebruikers automatisch op te schonen die na een bepaalde datum zijn geregistreerd, kies <guilabel>Erna</guilabel> uit het selectiemenu. De datum moet ingevoerd worden in het formaat &quot;YYYY-MM-DD&quot;.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Laatst actief</guilabel>: Je kan ook gebruikers automatisch opschonen gebaseerd op de laatst actieve tijd dat ze actief waren. Om gebruiker op te schonen die voor het laatst actief waren voor een bepaalde datum (wees voorzichting met deze instelling), kies <guilabel>Ervoor</guilabel> uit het selectiemenu. Om gebruikers op te schonen die na een bepaalde datum actief waren (dit is handig om gebruikers op te schonen die verdwenen zijn van je forum), kies <guilabel>Erna</guilabel> uit de selectiemenu. De datum moeet ingevoerd worden in het formaat &quot;YYYY-MM-DD&quot;.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Berichten</guilabel>: Je kan ook gebruikers automatisch opschonen gebaseerd op hun berichten aantal. De criteria voor het berichten aantal kan groter, kleiner, of gelijk aan, een specifiek getal zijn. De waarde die je hier invoert moet een positief heel getal zijn.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Gebruikers automatisch opschonen</guilabel>: De gebruikersnamen van de gebruikers die je automatisch wilt opschonen. Elk gebruikersnaam die je wilt opschonen moet op een aparte regel gezet worden. Je kan ook jokers (*) gebruiken om gebruikersnaam patronen te maken.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Automatisch verwijderen van gebruikers berichten</guilabel>: Wanneer gebruikers verwijderd zijn (daadwerkelijk verwijderd en niet gedeactiveerd), moet je kiezen wat te doen met hun berichten. Om alle berichten die behoren bij de gebruikers die opgeschoond zijn/worden, selecteer de radioknop genaamd <guilabel>Ja</guilabel>. Kies anders voor <guilabel>Nee</guilabel> en de berichten van de opgeschoonde gebruikers zullen blijven staan op het forum.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Deactiveren of verwijderen</guilabel>: Je moet kiezen of je de opgeschoonde gebruikersaccounts compleet wilt verwijderen en ze hierdoor verwijderen uit de forum database, of ze te deactiveren.</para></listitem>
				</itemizedlist>
				
				<warning>
					<para>Het automatisch opschonen van gebruikers kan niet ongedaan gemaakt worden! Wees voorzichtig met de criteria's die je instelt bij het opschonen van gebruikers.</para>
				</warning>
			</section>
		</section>
	</section>
	
	<section id="acp_permissions">
		<sectioninfo>
			<authorgroup>
				<author>
					<othername></othername>
				</author>
			</authorgroup>
		</sectioninfo>
		<title>Permissie Overload</title>
		<para>Op je forum, moet je kunnen controleren wat gebruikers kunnen en niet kunnen doen. Met de flexibele en gedetaileerde systeem dat phpBB3 &quot;Olympus&quot; bied, heb je een veel uitgebreide mogelijkheden in het beheren van gebruikers- en groepspermissies. Er zijn in principe twee type permissies - <guilabel>Algemene permissies</guilabel>, welke toegepast worden op het hele forum of niet gerelateerd zijn aan berichten, onderwerpen en een enkel forum, en <guilabel>Forum gebaseerde permissies</guilabel>, welke gebruikt kunnen worden om specifieke permissies voor ieder forum te controleren.</para>
		<para>Om te begrijpen hoe de permissies in te stellen en om hoe de interface te gebruiken, is het erg belangrijk om de verschillende type permissies te herkennen en de gereedschappen dat de <guilabel>Permissies</guilabel> tabblad in de <acronym>ACP</acronym> aanbied te begrijpen:</para>
		<variablelist>
			<varlistentry>
				<term>Algemene permissies</term>
				<listitem><para>Deze permissies hebben effect op het hele forum en zijn niet gebonden aan specifieke forums. Ze bevatten gebruikerpermissies, welke het gebruik van de <acronym>UCP</acronym>, zoeken, privéberichten, gebruik van avatars/onderschrift etc. limiteren. Administratorpermissies kunnen hier ook ingesteld worden, als ze globaal zijn.</para></listitem>
			</varlistentry>

			<varlistentry>
				<term>Forum gebaseerde permissies</term>
				<listitem><para>Deze permissies worden individueel ingesteld voor iedere forum/gebruiker of groep combinatie. Ze kunnen gescheiden worden in twee types: <guilabel>Gebruikerpermissies</guilabel> en <guilabel>Moderatorpermissies</guilabel>. De eerste controleert of een gebruiker of groep het forum kan zien, berichten er in kan plaatsen, etc, terwijl de <guilabel>Moderatorpermissies</guilabel> controleren of de gebruiker of groep moderator gerelateerde acties in het forum kunnen uitvoeren.</para></listitem>
			</varlistentry>

			<varlistentry>
				<term>Permissierollen</term>
				<listitem><para>Om het instellen van permissies nog gemakkelijker te maken, kan je rollen aanmaken, dat al een voor gedefinieerde set van permissies heeft en welke je dan kan toewijzen aan gebruikers of groepen. phpBB heeft al enkele vor gedefinieerde rollen voor je gemaakt om te gebruiken - bijvoorbeeld, in forum gebaseerde permissies, kan je elke gebruiker een <guilabel>Standaard moderator</guilabel>, <guilabel>Gehele moderator</guilabel> of <guilabel>Simpele moderator</guilabel>, etc, geven. Als je geen rollen zou hebben, dan zou je iedere permissie individueel moeten instellen voor iedere gebruiker.</para></listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Permissiemaskers</term>
				<listitem><para>In dit gedeelte, kan je niks instellen of veranderen, maar je kan de uiteindelijke permissies die een gebruiker of groep heeft, afhankelijk van je instellingen in de andere gedeeltes, bekijken. Deze optie is vooral handig wanneer je problemen hebt met je permissies. Bijvoorbeeld, je kan niet uitvinden waarom iemand niet de permissies heeft die je wilt dat hij moet hebben.</para></listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
		<figure id="img_quick_permissions_types_admin">
				<title>Globale en locale permissies</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata format="PNG" fileref="../images/quick_start_guide/permissions_types.png" />
					</imageobject>
					<caption>
						<para>Globale en locale permissies</para>
					</caption>
				</mediaobject>
			</figure>
		<note id="user_group_permission_note"><para>Iedere permissie kan toegewezen worden aan een groep of een gebruiker. Wij bevelen aan dat je groeppermissies gebruikt waar mogelijk - een simpele voorbeeld van waarom: Wanneer je een moderator wilt toevoegen aan een forum, in plaats van het toewijzen van individuele permissies voor ieder forum voor hem, voeg je hem gewoon toe aan de groep die al die permissies heeft.</para></note>
		<!-- TODO add link when masks section is finished -->
		<para>Wanneer je permissies aan het instellen bent, kom je drie mogelijke waardes tegen - <emphasis>Nee</emphasis>, <emphasis>Ja</emphasis> en <emphasis>Nooit</emphasis>, met <emphasis>Nee</emphasis> als de standaard waarde voor iedere permissie. Als je de permissie instelt op <emphasis>Ja</emphasis>, overschrijft het de Nee, echter, als de permissie is ingestelt op <emphasis>Nooit</emphasis>, kan je deze instelling niet overschrijven met een Ja in een andere plek. Als je nog steeds problemen hebt met het snappen van dit systeem, bekijk dan de Permissiemaskers gedeelte.</para>

		<section id="acp_permissions_global">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername>ameeck</othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Global Permissions</title>
			<para>Global permissions are the first section you will find under the <guilabel>Permissions</guilabel> tab. They are used to assign user, global moderator and administrator permissions. This section has four subsections:</para>
			<variablelist>
			<varlistentry>
				<term><guilabel>Usersâ€™ permissions</guilabel></term>
				<listitem><para>These are used to assign any of the above mentioned permissions to a specific user. Generally, it is better to assign permissions to groups as <link linkend="user_group_permission_note">described here</link> to ease their later management.</para></listitem>
			</varlistentry>

			<varlistentry>
				<term><guilabel>Groupsâ€™ permissions</guilabel></term>
				<listitem><para>Exactly the same as the above with one difference, here you will be specifying a group whose permissions will be edited.</para></listitem>
			</varlistentry>

			<varlistentry>
				<term><guilabel>Administrators</guilabel></term>
				<listitem><para>This page tells you what users or groups on your board have access to the <acronym>ACP</acronym>. It allows you to edit their current permissions and add new administrators or administrator groups.</para></listitem>
			</varlistentry>

			<varlistentry>
				<term><guilabel>Global moderators</guilabel></term>
				<listitem><para>Similarly to the section mentioned above, this page allows you to see the board's Global moderators, they are users which can moderate every forum on the board. phpBB added a predefined Global Moderator group for you with preset permissions.</para></listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>

		<para>In order to add or change permissions to a specific user or group, click the appropriate section. Then select the group name from the drop-down box or type the user's username. See <xref linkend="img_choose_group_permissions" /> for an image of the screen.</para>

		<figure id="img_choose_group_permissions">
			<title>Choosing a group when setting permissions</title>
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata format="PNG" fileref="../images/admin_guide/choose_group_permissions.png"/>
				</imageobject>
				<caption>
					<para>The screen you will see after you click <guilabel>Groups' permissions</guilabel>. Here you select the group for which you will edit permissions.</para>
				</caption>
			</mediaobject>
		</figure>
		
		<para>After you select a user or group, you will see a page where you can finally set specific permissions. Notice a few things on the page - the drop-down box, where you can select what type of permissions to change, the <guilabel>Advanced Permissions</guilabel> link, which will allow you to assign more granular permissions, and the <guilabel>Role</guilabel> drop-down box, which allows you to assign a predefined set of permissions for the current case.</para>

		<figure id="img_setting_global_group_permissions">
			<title>Setting global user/group permissions</title>
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata format="PNG" fileref="../images/admin_guide/setting_global_group_permissions.png" />
				</imageobject>
				<caption>
					<para>The screen you will see after you select a user or group in the first two Global permissions sections. Here you edit global permissions such as profile control, search, private messaging etc. By selecting <guilabel>Global moderator permissions</guilabel> or <guilabel>Admin permissions</guilabel> from the drop-down box, you can change additional settings for the user.</para>
				</caption>
			</mediaobject>
		</figure>
		
		</section>
		<section id="acp_permissions_forumbased">
		    <title>Forum gebaseerde permissies</title>
		</section>
		<section id="acp_permissions_roles">
			<title>Permission Roles</title>
		</section>
		<section id="acp_permissions_masks">
			<title>Permission Masks</title>
		</section>
	</section>

	<section id="acp_styles">
		<sectioninfo>
			<authorgroup>
				<author>
					<othername>ameeck</othername>
				</author>
				<author>
					<othername>MennoniteHobbit</othername>
				</author>
			</authorgroup>
		</sectioninfo>
		<title>Stijlen</title>
		<para>phpBB 3.0 is very customisable. Styling is one aspect of this customisability. Being able to manage the styles your board uses is important in keeping an interesting board. Your board's style may even reflect the purpose of your board. <guimenuitem>Styles</guimenuitem> allows you to manage all the styles available on your board.</para>
		
		<para>phpBB 3.0 styles have three main parts: templates, themes, and imagesets.
			<variablelist>
				<varlistentry>
					<term>Templates</term>
					<listitem><para>Templates are the HTML files responsible for the layout of the style.</para></listitem>
				</varlistentry>
				
				<varlistentry>
					<term>Thema's</term>
					<listitem><para>Themes are a combination of colour schemes and images that define the basic look of your forum.</para></listitem>
				</varlistentry>
				
				<varlistentry>
					<term>Afbeeldingensets</term>
					<listitem><para>Imagesets are groups of images that are used throughout your board. Imagesets are comprised of all of the non-style specific images used by your board.</para></listitem>
				</varlistentry>
			</variablelist>
		</para>
		
		<figure id="img_styles_overview">
				<title>Styles overview</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata format="PNG" fileref="../images/admin_guide/styles_overview.png"/>
					</imageobject>
					<caption>
						<para>This is a list of the styles that are installed on the board and the styles that can be installed on the board. You can see the number of users using the style and you can follow the links to change the style's details.</para>
					</caption>
				</mediaobject>
		</figure>
			
		<para>Creating a style is not an easy task and it takes quite a lot of time. Skilled designers from the phpBB community create styles that are available publicly and anyone can download them. This is a good place to start if you want to download and install a new style and you cannot afford to create your own, for any possible reason. The first place where you should stop is the <ulink url="http://www.phpbb.com/styles/">Styles section on phpBB.com</ulink>, you will find a list of useful links for places like the:
		<variablelist>
				<varlistentry>
					<term><ulink url="http://www.phpbb.com/styles/demo/3.0/">Styles Demo</ulink></term>
					<listitem><para>The styles demo allows you to display each style on a live forum and see how each part of the board looks like using the specified style. You can browse through the styles until you find one that suits you and/or your board. The styles demo provides links to download the style and see its entry in the styles database.</para></listitem>
				</varlistentry>
				
				<varlistentry>
					<term><ulink url="http://www.phpbb.com/styles/db/">Styles Database</ulink></term>
					<listitem><para>The Style Database contains all the styles that were validated by the phpBB.com Styles Team. All styles are validated to ensure they are safe to use, work correctly and do not have any other caveats. You can filter styles by parameters like version, color or category to easily find a style that you would like. Each style entry in the database contains a link to the Style Demo, to show a live example of the style in use.</para></listitem>
				</varlistentry>

			</variablelist>
		</para>
		
		
		<section id="acp_styles_manage">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername>ameeck</othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Installing and managing styles</title>
			<para>After you choose a style and you are ready to install it, unpack it on your PC and upload the directory with the style to your board's server. Make sure that the directory you upload to the server's <filename class='directory'>styles</filename> contains the <filename class='directory'>template</filename>, <filename class='directory'>theme</filename> and <filename class='directory'>imageset</filename> directories. The only exception is when a style has its template, theme or imageset based on another one, you will however be informed of that when you download the style. Having the dependent style component installed is required to install such a style.</para>
		
			<para>Since you have uploaded all the necessary files, you can continue to install your style. Go to the <guilabel>Styles</guilabel> tab in the ACP. You should see a table containing several items - the preinstalled prosilver style, subsilver2, and any of your uploaded styles. The list is divided into two parts, the first one contains styles that are installed on the board and the second one contains styles that were uploaded, but not installed. If you want to install your downloaded style, click the <guilabel>Install</guilabel> link next to its title.</para>
		
			<para>After you click <guilabel>Install</guilabel>, you will be asked about two options:</para>
			<itemizedlist>
						<listitem><para><guilabel>Active</guilabel>: If set to No, the style will not be available for users and only the admin will be able to preview it through the ACP.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Make default style</guilabel>: This will set the style as the default one for the board, making it the style that new users and guests see. For more about setting the default style, read <xref linkend="acp_general_settings"/>.</para></listitem>
			</itemizedlist>
			<para>When you are finished, just click <guilabel>Submit</guilabel>.</para>
		
			<para>At this moment, you should know how to install a new style. However, there are some links and features on the Styles overview page that we have missed. They are:</para>
			<itemizedlist>
				<listitem><para><guilabel>Details</guilabel>: This link will take you to the details of style, where you can change its name, author, the style components it uses and determine if the style is active or not.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Activate/Deactivate</guilabel>: Pretty clear without an explanation, this link allows you to switch the style on and off very quickly and easily.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Export</guilabel>: This will offer the style for download with any of its components. You will be able to choose between downloading the file to your PC or storing in in the store folder on your server. This feature is useful when you want to move your board and want to have the whole style packed up so you can use it in another place.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Delete</guilabel>: If you or your users do not like the style anymore, use this link. When you delete a style, you will be requested to choose another style which will be set for users using the deleted one. Choose that style in <guilabel>Replace style with</guilabel> and click <guilabel>Delete</guilabel> to complete the process. If you delete a style, no files will be touched, the style will appear in the <guilabel>Uninstalled styles</guilabel> section.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Preview</guilabel>: This is a very useful and powerful feature for administrators. If you click this link, you will be taken to the board and the style you have selected will be applied - this is great when you want to see if the style looks good on your board and you want to make sure you should activate it. This feature can be used even with deactivated styles. The style ID is passed through the URL, so you can browse through the board and see any page you need.</para></listitem>
			</itemizedlist>
		</section>
		
		<section id="acp_styles_templates">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername>ameeck</othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Templates</title>
			<para>Templates create the basic skeleton of your board, they define the structure of the content and contain all the HTML markup. Templates are then style using the theme and any buttons and images are taken from the imageset. Often you will be asked to edit a template when installing a <glossterm>MOD</glossterm>. Each style has its own template (an exception is when it inherits the template from another style) and you will need to make the change for each style individually. The template files can usually be found in the <filename class="directory">styles/[your_style]/template/</filename> directory.</para>
			<note>
				<para>After you change a style through the filesystem, remember to Purge the cache. To do this, press the appropriate button on the ACP index page.</para>
			</note>
			<warning>
				<para>If you make changed to the template files through the ACP and then refresh the template, the changes made through the ACP will be overwritten with the contents of the files on the server.</para>
			</warning>
			<para>On the <guimenuitem>Templates</guimenuitem> page, there are several links to pages where you can manage and work with templates. Let's take a closer look at them and see what you can do on each of them.</para>
			<itemizedlist>
				<title>Features on the <guimenuitem>Templates</guimenuitem> page</title>
					<listitem><para><guilabel>Edit</guilabel>: On this page, you can edit the individual template files through the ACP. Click the link and you will see a list of all the template files. You can select one and a editor for editing it will show up. If the file you are editing is not <glossterm>server-writable</glossterm>, the whole template will be stored in the database. This can cause some problems in the future, for example you won't be able to edit the templates through the filesystem. All the template files have to be writable, including the <filename class="directory">template/</filename> directory in order for the script to write directly into the files.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Cache</guilabel>: phpBB caches all of the template files to increase the performance of your board. It compiles them and makes them ready to use, then, once every while, it refreshes the template set to reflect changes you made to it manually. On this page, you will see a list of all the template files cached for the template set. If you made changes to a template file and you want to apply them, select the template file and clicked <guilabel>Delete marked</guilabel> at the bottom of the page. phpBB will then regnerate the file for you. Do not worry about deleting files here, they are only temporary files and you cannot break anything.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Details</guilabel>: When you click this item, you will see three things: the name of the template, shown in the lists; the template copyright and last, but not least the place where the template is stored. If the template is stored in the filesystem, you can edit the files through a text editor after you download them from your server. After you re-upload them, you must purge the cache. If the templates are stored in the database, you must edit them through the ACP editor. No cache purge is needed afterwards. Storing the template in the database however takes more resources than having it in the filesystem.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Refresh</guilabel>: Very similar to the cache menu item, clicking <guilabel>Refresh</guilabel> will clear all the cached files for the template set. This is useful after editing the files on the filesystem, when you want to apply changes. It will overwrite any stored data in the database with the contents of the files on the server.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Export</guilabel>: If you need to download the files of the template to your PC and transfer them elsewhere, choose this option. You will be asked wheter to download the file to your PC or to save it in the board's store folder. You can also choose the archive format depending on your server setup.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Delete</guilabel>: Clicking this option will remove all references to the template from the database. It will, however, leave the files of the template set on the server. When deleting the template you will be asked for another template that will replace the deleted one.</para></listitem>
			</itemizedlist>
		</section>
		
		<section id="acp_styles_themes">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername>ameeck</othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Thema's</title>
			<para>Now that we have described the style component that defines the structure of the site, the templates, we will continue to the themes. This style components takes care of all the styling. It adds colors, dimensions, formatting, fonts, and whatever else you can think of concerning styles. Basically it is a set of one or more CSS files that put together the final look of the board. The theme files can usually be found in the <filename class="directory">styles/[your_style]/theme/</filename> directory.</para>
			
			<para>There are two possible theme setups. The first one is used by subsilver2, where it has one stylesheet file which is loaded directly by specifying the URL of it in the templates. If you are editing such a file, the only thing you need to do after a change is to refresh the page in your browser. The second option is used by prosilver, there is one file that includes the others and the compiled and complete stylesheet is stored in the database. After you change on of the theme files, you will have to <guilabel>refresh</guilabel> the themes.</para>
			
			<warning>
				<para>If you make changed to the stylesheet through the ACP and then refresh the theme, the changes made through the ACP will be overwritten with the contents of the stylesheet files on the server.</para>
			</warning>
			
			<para>The themes page is very similar to the templates page, a lot of features are common, the main difference is that the theme contains a different type of files</para>
			
			<itemizedlist>
				<title>Features on the <guimenuitem>Themes</guimenuitem> page</title>
					<listitem><para><guilabel>Edit</guilabel>: On this page, you can edit the stylesheet for the board. If the theme is stored in the database in various files, they will be all joined in one stylesheet file for you to edit. Save your changes with the <guilabel>Submit</guilabel> button. If you want to edit the file manually on the filesystem, you will find it in the <filename class="directory">theme/</filename> directory of your style.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Details</guilabel>: When you click this item, you will see three things: the name of the theme, shown in the lists; the theme copyright and last, but not least the place where the theme is stored. If the theme is stored in the filesystem, you can edit the files through a text editor after you download them from your server. After you re-upload them, you must refresh the theme (this option is described just below). If the theme is stored in the database, you can edit it through the ACP editor. No theme refresh is needed afterwards.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Refresh</guilabel>: Be careful when using this option, as it will load the data from the files and overwrite any stylesheets in the database. If you edited your theme through the ACP, these changes will be lost. You can <guilabel>Export</guilabel> the theme to your PC if you need to save the changes. You will use this option when you make changes to the theme through the filesystem and you need to apply them to your board.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Export</guilabel>: If you need to download the theme to your PC and transfer it elsewhere or save any changes it, choose this option. You will be asked wheter to download the file to your PC or to save it in the board's store folder. You can also choose the archive format depending on your server setup.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Delete</guilabel>: Clicking this option will remove all references to the theme from the database. It will, however, leave the files of the theme on the server. When deleting the theme you will be asked to choose a theme that will replace the deleted one.</para></listitem>
			</itemizedlist>
		</section>
		
		<section id="acp_styles_imagesets">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername>ameeck</othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Afbeeldingssets</title>
			<para>The first and last component of a style is the imageset. It contains all the images that are not included in the theme. For example they are the posting buttons, online banners, or topic and forum markers. The files which make up the imageset of your style can usually be found in the <filename class="directory">styles/[your_style]/imageset/</filename> directory.</para>
			<para>The imageset is always stored in the database. The details about each image (its location and dimensions) are taken from a <filename>imageset.cfg</filename> file located in the imageset directory and stored in the database from which they are loaded.</para>
			<para>Before we describe the interface in the <acronym>ACP</acronym>, which allows you to edit the imageset through a graphical interface, let's take a look at how the imageset.cfg file is created in case you would like to edit the file manually by yourself. A typical row in the files looks like this: <code>img_sticky_read = sticky_read.gif*27*27</code>. The text before the equals sign is the image on the board. The location follows next. At the end, the height and width (in this order) of the file is defined. The last three items are separated by an asterisk without spaces.</para>			
			<itemizedlist>
				<title>Features on the <guimenuitem>Imagesets</guimenuitem> page</title>
					<listitem>
						<para><guilabel>Edit</guilabel>: Here you can edit the individual images of the set. The imageset consists of a list of image entities with defined attributes, e.g. an entity is &quot;Sticky topic icon&quot;, which has the attributes height, width and location. In order to explain what you can do on this page, let's go through all the controls present on it:</para>
						<itemizedlist>
							<listitem><para><guilabel>Current image</guilabel>: This shows the image that is currently assigned to the image.</para></listitem>
							<listitem><para><guilabel>Selected image</guilabel>: This gives you a preview of the image you select in the <guilabel>Image</guilabel> field.</para></listitem>
							<listitem><para><guilabel>Image</guilabel>: The <acronym>ACP</acronym> pulls all the images located in the <filename class="directory">imageset/</filename> directory and lists them here. You can then assign any image file uploaded to that directory to an image on the board.</para></listitem>
							<listitem><para><guilabel>Include dimensions</guilabel>: If set to <guilabel>Yes</guilabel>, the dimensions from the fields below will be taken in account, otherwise they will be detected automatically.</para></listitem>
							<listitem><para><guilabel>Image width</guilabel>: Sets the width of the image file.</para></listitem>
							<listitem><para><guilabel>Image height</guilabel>: Sets the height of the image file.</para></listitem>				
						</itemizedlist>				
					</listitem>
					<listitem><para><guilabel>Details</guilabel>: On this page, you can edit the name and copyright of the imageset (of course leave copyrights of the respectful authors).</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Refresh</guilabel>: This option will take the details about each image from the <filename>imageset.cfg</filename> file and save them in the database. This will <emphasis>overwrite</emphasis> any changes you have made through the ACP editor and weren't saved on the filesystem.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Export</guilabel>: If you need to download the imageset to your PC and transfer it elsewhere or save any changes it, choose this option. You will be asked wheter to download the file to your PC or to save it in the board's store folder. You can also choose the archive format depending on your server setup.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Delete</guilabel>: Clicking this option will remove all references to the imageset from the database. It will, however, leave the files of the imageset on the server. When deleting the imageset you will be asked to choose another set that will replace the deleted one. You always must have at least one imageset installed.</para></listitem>
			</itemizedlist>
			<figure id="img_acp_imageset_edit">
				<title>Interface for editing imagesets</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata format="PNG" fileref="../images/admin_guide/imageset_edit.png"/>
					</imageobject>
					<caption>
						<para>On this page, you can edit the details of individual images that make up the imageset.</para>
					</caption>
				</mediaobject>
			</figure>
		</section>

	</section>

	<section id="acp_maintenance">
		<sectioninfo>
			<authorgroup>
				<author>
					<othername>dhn</othername>
				</author>
				<author>
					<othername>MennoniteHobbit</othername>
				</author>
				<author>
					<othername>ameeck</othername>
				</author>
			</authorgroup>
		</sectioninfo>
		<title>Forumonderhoud</title>
		
		<para>Running a phpBB 3.0 board is a very important job that is up to the administrator(s). Maintaining the board to make sure it runs as cleanly and properly as possible is the administrator's job.</para>
		
		<para><guimenuitem>Board Maintenance</guimenuitem> is a section in the <acronym>ACP</acronym> that allows you to keep track of internal phpBB information, such as logs, as well as maintaining your database (which holds your phpBB-related data), such as backing up and restoring data.</para>
		
		<section id="acp_maintenance_logs">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername>Graham</othername>
					</author>
					<author>
						<othername>MennoniteHobbit</othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Forum logboeken</title>
			<para>The <guilabel>Forum Log</guilabel> section of the <acronym>ACP</acronym> provides an overview of what has been happening on the board. This is important for you, the administrator, to keep track of. There are four types of logs:</para>
			<variablelist>
				<varlistentry>
					<term>Admin Log</term>
					<listitem>
						<para>This log records all actions carried out within the administration panel itself.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>Moderator Log</term>
					<listitem>
						<para>This logs records the actions performed by moderators of your board. Whenever a topic is moved or locked it will be recorded here, allowing you to see who carried out a particular action.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>User Log</term>
					<listitem>
						<para>This log records all important actions carried out either by users or on users. All email and password changes are recorded within this log.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>Error Log</term>
					<listitem>
						<para>This log shows you any errors that were caused by actions done by the board itself, such as errors sending emails. If you are having problems with a particular feature not working, this log is a good place to start. If enabled, addtional debugging information may be written to this log.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
			</variablelist>
			
			<para>Click on one of the log links located in the left-hand <guilabel>Forum Logs</guilabel> section.</para>
			
			<para>If you have appropriate permissions, you are able to remove any or all log entries from the above sections. To remove log entries, go to the appropriate log entries section, check the log entries' checkboxes, and then click on the <guilabel>Delete marked</guilabel> checkbox to delete the log entries.</para>
		
		</section>
		
		<section id="acp_maintenance_database">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername>ameeck</othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Database backup and restore</title>
			<para>phpBB uses a database to store all the data used on the board, including users, posts, topics etc. Backing up the database can be useful as a protective measure in case of any accidents which could cause data loss or damage to the database. If any accident like this would occur, you would have a possibility to restore the database to a previous state from the backup. You can use the backup tool to move your board to another host - you will make a backup on your current server and restore it on the new one to keep all data.</para>
			<itemizedlist>
				<title>Database backup</title>
				<listitem><para><guilabel>Backup type</guilabel>: You can backup the whole database or you can either backup the <guilabel>structure</guilabel> or <guilabel>data</guilabel>. The structure only contains the hiearchy in which the data is stored, on the other side, if you only backup the data, you will need a pre-prepared structure when restoring/importing data.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>File type</guilabel>: Depending on your server setup, you can save the backup in several formats. The <guilabel>Text</guilabel> option saves the backup in plain text, other options compress the file to decrease the filesize of the dump.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Action</guilabel>: You have three options: you can both <guilabel>Store and download</guilabel> the file, saving it in the store directory and downloading it to your PC, or you can choose to <guilabel>download</guilabel> or <guilabel>store</guilabel> the file.</para></listitem>
				<listitem>
					<para><guilabel>Table select</guilabel>: You can either <guilabel>Select all</guilabel> tables or you can select individual tables to backup. When backing up a large database, you can exclude the search tables (do not forget to restore their structure) and recreate the search index on the new server.</para>
					<tip>
						<para>Use the CTRL and Shift keys together with your mouse to select individual tables.</para>
					</tip>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<itemizedlist>
				<title>Database restore</title>
				<listitem><para>File select: You will be offered a list of database backups which are saved in the store folder. Select the one you want to restore and click <guilabel>Start restore</guilabel>. The restoration might take some time and it will overwrite any existing data on the board.</para></listitem>
			</itemizedlist>
			<figure id="img_database_restore">
				<title>List of backups available</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata format="PNG" fileref="../images/admin_guide/database_restore.png"/>
					</imageobject>
					<caption>
						<para>In this list, located on the <guilabel>Restore</guilabel> page, you can find a list of backups made through the phpBB <acronym>ACP</acronym> which can be selected and restored.</para>
					</caption>
				</mediaobject>
			</figure>
		</section>
		<section id="acp_maintenance_search">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername>ameeck</othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Search Indexing</title>
			<para>phpBB 3.0 provides you with a powerful search system which can be used to search throughout your board. The main controls for the search features are located in the <link linkend="acp_server_search">Search settings</link> section. Here you can manage the <guilabel>search index</guilabel>, which is used to hold the data necessary for quick and precise search results, it's something like an giant table of contents. By default, two search backends are available - fulltext native, which is included in the phpBB code and works on all <glossterm>DBMS</glossterm>s, and fulltext mysql, which uses the built-in MySQL fulltext searching feature. The first one offers more flexible configuration, while the second one doesn't take too much space in the database and the index is created much faster.</para>
			<note>
				<para>Creating a search index can take a very long time, a new window will pop up and refresh itself while creating the necessary search table entries. Please be patient, the process can take several hours on large boards.</para>
			</note>
			<para>The fulltext native backend works like this: it uses two tables, one containing the words, which are used on the board and which have a numeric ID assigned and a second table, which links post IDs to word IDs. This system is very fast when you need to search a specific word(s) in the whole database, the following statistics, which are offered on the Search Index page, describe how many words and relations the system holds:</para>
			<variablelist>
				<varlistentry>
					<term><guilabel>Total number of indexed words</guilabel></term>
					<listitem>
						<para>This setting is quite self-explanatory, it is the number of different words that have ever been posted to your board. Only words that match the criteria for indexing, set in the <link linkend="acp_server_search">Search settings</link>, are considered.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term><guilabel>Total number of word to post relations indexed</guilabel></term>
					<listitem>
						<para>As described above, the second search table holds a list of relations between the posts and words. For example if someone would post "airplane" in two different posts, the system would add the word once and it would add to relations, one to each post.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term><guilabel>Total number of indexed posts</guilabel> (fulltext mysql)</term>
					<listitem>
						<para>This statistic is shown for the mysql fulltext backend, where the search is done by a internal mechanism of the Database system. It tells you how many posts on the board were indexed.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
			</variablelist>
		</section>
	</section>

	<section id="acp_system">
		<sectioninfo>
			<authorgroup>
				<author>
					<othername>ameeck</othername>
				</author>
				<author>
					<othername>Graham</othername>
				</author>
			</authorgroup>
		</sectioninfo>
		<title>Systeem Configuratie</title>
		<para>Controls which affect the whole board and which are a key part of configuring and running phpBB are located in the System section. Most of these settings require more attention from the administrator and are not so easy to configure, fortunately you will probably not be changing them too often. This includes keeping your installation up-to-date, managing the board's languages or editing the structure of phpBB's control panels.</para>
		<section id="acp_system_updates">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername></othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Checking for updates</title>
			<para>The phpBB 3.0.x branch is usually updated every couple of months as necessary. Bugfixes, new features and other changes are included in these updates. The minor version number gets incremented each time. It is strongly recommended to keep your phpBB installation up to date. Updating from older versions is more difficult and you will have a hard time finding solutions to possible conflicts. You can update with the Automatic Update Package, which is able to merge modifications from MODs with the updates or you can use one of the other packages provided.</para>
			<para>You will be notified in your ACP if a new version is released, you will also have a link to the newest release announcement, which will brief you on the added features and the overall changelog.</para>
			<para>Updating with the Automatic Update Package is very simple. First, you will go to the linked phpBB.com downloads page and download the appropriate file. You will extract the contents on your PC and upload them to the root directory of your board. The board will be offline for normal users for the moment. Then simply go to the <filename class='directory'>install/</filename> directory and select the <guilabel>Update</guilabel> tab, the updater will then give you further instructions.</para>
		</section>
		<section id="acp_system_spiders">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername></othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Managing Search Robots</title>
			<para>phpBB 3 introduced a new system for managing search indexer and bot accounts. It allows you to identify these automated bots by their IP or a part of their user-agent, which is a setting that normally identifies the browser of a user. After you add a bot and it is recognized, phpBB does not treat the session as anonymous, but uses the created bot account. Bots use permissions set by the predefined Bots group. Identifying bots is important so that phpBB can serve them content which is more appropriate for search engines - dead links to pages without content are omitted, e.g. posting pages, report post pages etc. Bots never receive a session ID in the URL, which should not appear in the search results. You can also assign a specific style and language to bots.</para>
			<para>You can easily track if a specific search indexer visited your site recently by checking the <guilabel>Last Visit</guilabel> column on the botlist page.</para>
			<note>
				<para>Bots do not use permissions from the Guest group, but permissions from the Bots group. For more about predefined groups, please read <xref linkend="acp_groups_types"/></para>
			</note>
			<itemizedlist>
				<title>Adding a bot</title>
				<listitem><para><guilabel>Bot name</guilabel>: This is the title of the bot that will be used on the forum. You will see it in the list of bots in the <acronym>ACP</acronym> and in the Who is Online lists.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Bot style</guilabel>: You can select the style served to the bot from the list of installed styles on the board.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Bot language</guilabel>: You can do the same with the language. The bot will use the language selected here.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Bot active</guilabel>: The bot session will be created only if a bot is active, if not, the data for a bot set in this form will not be used anywhere.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Agent match</guilabel>: You can match a bot by either its user-agent or its IP. You can specify a part of the user-agent to be looked for. For example, the Google search indexer has "Googlebot" in its user-agent, so you would enter it here to identify when Google crawls your board.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Bot IP address</guilabel>: This field is also used to identify the bot. If a bot cannot be recognized by the user-agent, you can specify what <glossterm>IP address</glossterm> should be used to identify it. Partial matches are allowed, that means you can include only the first two or three octets of the IP if the rest dynamically changes. You can also enter multiple IPs separated by a comma.</para></listitem>
			</itemizedlist>
			<note>
				<para>If you enter both a user-agent and an <glossterm>IP address</glossterm>, both have to match to identify the bot.</para>
			</note>
		</section>
		<section id="acp_system_mail">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername></othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Mass email</title>
			<para>phpBB allows you to send an e-mail or message to every user on the board, which allows it in his <link linkend="ucp_preferences">board preferences</link>. The message can serve as a newsletter, notification about changes on the board etc. You can choose whether to send the e-mail to all users, a specific group or a list of specific users. The e-mail is sent from the administrator's e-mail address and all recipients are included in a BCC - Blind Carbon Copy.</para>
			<para>On some hosts, sending a mass e-mail can be a problem, since sometimes the hosting company limits the number of e-mails that can be sent out at once. phpBB includes only 50 recipients per e-mail and sends another one for the next batch to prevent this, however, if you still are not able to send a mass e-mail, consult the situation with your hosting provider.</para>
			<itemizedlist>
				<title>Composing a mass e-mail</title>
				<listitem><para><guilabel>Send to group</guilabel>: Select the group you want to send the e-mail too. The Registered Users group contains all the users on the board.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Send to users</guilabel>: You can also specify a list of users. Entering any usernames in this field will override the first setting. Each username should be on a new line.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Subject</guilabel>: This is the subject of the message, which you are used to enter when sending an e-mail.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Your message</guilabel>: This field contains the message, you can only enter plaintext. <glossterm>BBCode</glossterm> or HTML will be encoded in HTML entities and shown as is without formatting the text when the user receives the e-mail.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Mail priority</guilabel>: This is the priority of the e-mail sent with the e-mail headers.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Send immediately</guilabel>: You can choose whether to send the e-mail immediately or pass the messages to the cache system and let them be sent gradually.</para></listitem>
			</itemizedlist>
			<note>
				<para>Sending e-mails to all users on the board or a large group can be a lengthy process. Wait until the script confirms that the e-mails have been sent.</para>
			</note>
		</section>
		<section id="acp_system_language">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername></othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Language Packs</title>
			<para>In phpBB, you can upload several language packs for your users to use. Every text string displayed by the system should be translated after you upload a new language pack. Using a different language pack does not change the contents of posts, as translating them is not possible due to the various content they can have and the limits of computer translation.</para>
			<para>Language packs can be downloaded from the Downloads page on phpBB.com. To add a language pack, unzip the downloaded file and upload the contents to the <filename>language/</filename> directory. The files should be contained in a directory named with the language's ISO code, the default British English pack is in the <filename>en/</filename> directory for example. After you upload the files to the system, the pack should show in the <guilabel>Uninstalled language packs</guilabel> list. Click <guilabel>Install</guilabel> to add it to the board and make it available for users.</para>
			<note>
					<para>To make a language pack the default language of the board, you need to change the <link linkend="acp_general_config">Board Configuration</link>.</para>
			</note>
			<para>If you are not comfortable with editing PHP files manually and you would like to change some text phpBB is displaying, you can use the in-built language pack editor which is accessible once you click the language pack title in the <guilabel>Installed language packs</guilabel> list. You can change the language pack details and the contents of individual language files on this page. In case you have more language packs installed and you select another language pack than the default one, you will see a list of untranslated variables if the packs are not synchronised. This is useful when you install MODs for one language and you cannot find what language strings you are missing in the other ones for example.</para>
			<para>If you choose to edit a file using the ACP you have two options on how to update the translation on the board. First you can choose to <guilabel>Submit</guilabel> or <guilabel>Submit and download</guilabel> the file, which will store the file you are editing in the <filename>store/</filename> directory and the file will be offered for download if you choose the second button. If you choose to save the file in the store directory, you will have to manually move it to the language pack directory. The second possibility, which is right under these two buttons is to move the file to the language pack directory by using FTP. You will be prompted for FTP login credentials and if possible the file be saved and updated immediately by the script.</para>
		</section>
		<section id="acp_system_phpinfo">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername></othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>PHP-informatie</title>
			<para>This option will provide you with information about the version of PHP installed on your server, along with information on loaded modules and the configuration applicable to the current location. This information can be useful to phpBB team members in helping you to diagnose problems affecting your installation of phpBB. The information here can be security sensitive and it is recommended that you only grant access to this option to those users who need access to the information and do not disclose the information unless necessary.</para>
			<para>Please note that some hosting providers may limit the information which is available to you on this page for security reasons.</para>
		</section>
		<section id="acp_system_reasons">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername></othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Manage reasons for reporting and denying posts</title>
			<para>phpBB has a feature that allows you to put new posts in queue, where the post waits until it is approved or denied by a moderator, this can be set with permissions or in the <guilabel>Post settings</guilabel> for users which do not have enough posts. If a moderator chooses to deny a post in the queue, he has an option to specify a reason for the denial. The predefined options from which he can choose are specified here. These reasons are also offered to users reporting a post on the board.</para>
			<para>For more information about queue moderation, see <xref linkend="mcp_queue"/>.</para>
			<figure id="img_denial_reasons">
				<title>Report/denial reasons page</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata format="PNG" fileref="../images/admin_guide/denial_reasons.png"/>
					</imageobject>
					<caption>
						<para>This is the page from which you can manage reasons shown when denying or reporting a post. Four default reasons present in a standard phpBB installation are shown. The fifth one is added manually and is not localised, this can be achieved by specifying an identifier in the <guilabel>Reason title</guilabel> containing only letters and underscores and then adding localised titles and reasons in the language file called <filename>mcp.php</filename> located in the <filename>language/</filename> directory. The predefined reasons are at the bottom of the file, you need to add your reason in the same way as the others are saved. When you localise a reason, it is shown in the correct translation for each language pack used on the board.</para>
					</caption>
				</mediaobject>
			</figure>
		</section>
		<section id="acp_system_modules">
		 	<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername></othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Module Management</title>
			<para>Modules are used the form the structure and content of the <acronym>UCP</acronym>, <acronym>MCP</acronym> and <acronym>ACP</acronym>. Individual modules can be optionally disabled and it is possible to reorganize them into a different structure. Modules for the User Control Panel and the Moderator Control panel have a Category &#187; Module two-level structure, while the Administration modules have three levels: Category (tabs at the top) &#187; Category (headers on the left-hand side) &#187; Module (individual sections).</para>
			<para>Very often, MODs that have controllable features add modules to the ACP to allow comfortable editing of various settings.</para>
			<para>To create a module category, use the text field next to the <guilabel>Create new module</guilabel> button. Enter the category title, click the button and on the next page ensure that the <guilabel>Module type</guilabel> is <guilabel>Category</guilabel>, the module is <guilabel>enabled</guilabel> and that the <guilabel>Module parent</guilabel> is set correctly. After you create a category, you can browse to it through the list of modules and add a specific module that is saved in a file. Modules are saved in the appropriate directory (acp/, mcp/ or /ucp) contained in the <filename>includes/</filename> directory.</para>
			<warning><para>By disabling the Module Management module, it is possible to cut yourself off from the ACP and other control panels. Be careful when you are editing modules.</para></warning>
			<itemizedlist>
				<title>Adding a module</title>
				<listitem><para><guilabel>Module language name</guilabel>: This should be set to the language constant that holds the module name in the different languages, which are used on the board. You can also specify a normal title here, if you do not have the module title translated.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Module type</guilabel>: You can add a category or a module. As stated above, categories hold another level of categories or modules, they are used to organize the control panels.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Parent</guilabel>: This setting defines under which category the module or category will be displayed.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Module enabled</guilabel>: If a module is disabled, it will not be accessible at all, you will have to enable it to use it.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Module displayed</guilabel>: If the module is enabled, but not displayed, you will be able to access it with a direct URL but it will not show in the menus. This setting is shown only if the <guilabel>Module type</guilabel> is set to Module.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Choose module</guilabel>: Individual module files contain the various control panels. Similar modules are grouped into one file and are called by specifying a mode. Here you select the file in which the specific module you want is located. This setting is shown only if the <guilabel>Module type</guilabel> is set to Module.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Choose module mode</guilabel>: Here you set the what mode should be used in the module file selected above. The final contents of the module are based on this setting. This setting is shown only if the <guilabel>Module type</guilabel> is set to Module.</para></listitem>
			</itemizedlist>
		</section>
	</section>
</chapter>
