<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="glossary">
	<?dbhtml dir="glossary" filename="index.html" ?>
	<chapterinfo>
		<releaseinfo>$Id$</releaseinfo>
		<copyright>
			<year>2009</year>
			<holder>phpBB.cz</holder>
		</copyright>
	</chapterinfo>
	<title>Slovníček pojmů</title>
	<abstract>
		<para>Vysvětlení pojmů používaných v dokumentaci a na fóru.</para>
	</abstract>
	
	<section id="terms">
		<sectioninfo>
			<authorgroup>
				<author>
					<othername>ameeck</othername>
				</author>
		</sectioninfo>
		
		<title>Termíny</title>
		<para>Na fóru a v dokumentaci je používáno velké množství pojmů, zde naleznete vysvětlení a popis některých z nich.</para>
		
		<!-- TODO: Add links to sections on the respective item for whichever terms need it. For example, the ACP bit needs to link to the section of the Admin Guide. -->
		
		<variablelist>
			<varlistentry>
				<term>ACP</term>
				<listitem>
					<para><link linkend="admin_control_panel"><acronym>ACP</acronym></link> je zkratka pro anglické „Administration Control Panel“, v češtině se používá odpovídající výraz Administrace fóra. Je to ovládací rozhraní fóra, ze kterého mohou administrátoři upravovat veškeré nastavení fóra.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>ASCII</term>
				<listitem>
					<para><acronym>ASCII</acronym> neboli „American Standard Code for Information Interchange“ je běžný způsob jak zakódovat data, která budou přenášena mezi dvěma počítači. <acronym>FTP</acronym> klienti používají ASCII pro přenos některých souborů. Všechny soubory phpBB (s koncovkou .php, .inc, .sql, .cfg, .htm, .html and .tpl), kromě obrázků, by měly být přenášeny v režimu ASCII.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Přílohy</term>
				<listitem>
					<para><link linkend="acp_board_attachments">Přílohy</link> jsou soubory, které mohou být připojeny k příspěvkům stejně jako u e-mailů. Přílohy mohou být používány podle toho, jaká omezení nastaví administrátor fóra.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Avatar</term>
				<listitem>
					<para><link linkend="ucp_avatar">Avatary</link> jsou menší obrázky zobrazené vedle uživatelského jména. Avatary lze nastavit v uživatelském panelu a podléhají nastavení, která zvolí administrátor fóra v <acronym>ACP</acronym>.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>BBCode</term>
				<listitem>
					<para><link linkend="posting_bbcodes">BBCode</link> je nástroj pro formátování příspěvků, který vám dovoluje ovlivnit vzhled textu. BBCode má podobnou syntaxi jako HTML.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Binární</term>
				<listitem>
					<para>V phpBB, „binární přenos“ většinou odkazuje na druhý častý způsob přenášení souborů mezi dvěma počítači, první z nich je <acronym>ASCII</acronym>. Binární přenos je často možné nastavit v <acronym>FTP</acronym> klientech pro přenos souborů. Všechny obrázky v phpBB (nacházející se hlavně v adresáři images/ a adresářích stylů) by měly být přenášeny v binárním režimu.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Cache</term>
				<listitem>
					<para>Cache je způsob uložení dat, ke kterým je často přistupováno. Uložení souborů v cache sníží potřebný výkon serveru pro zpracování a urychlí vyřizování ostatních požadavků. phpBB běžně ukládá v cache zkompilované soubory šablon a výsledky častých statických dotazů na databázi.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Kategorie</term>
				<listitem>
					<para>Kategorie je skupina jakýchkoliv podobných položek.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>chmod</term>
				<listitem>
					<para><abbrev>chmod</abbrev> je způsob jak měnit oprávnění souborů na *nixových serverech (UNIX, Linux, atd.). Soubory phpBB by měly mít nastaveno oprávnění 644, nastavení adresářů by mělo být 755. Adresáře pro nahrávání avatarů a souborů, cache a adresář store/ by měly být oprávnění 777, které zajišťuje možnost zápisu. Pro další informace o CHMOD se podívejte do dokumentace vašeho <acronym>FTP</acronym> klienta.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Klient</term>
				<listitem>
					<para>Klient je počítač, který přistupuje k službě jiného počítače přes síť.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Cookie</term>
				<listitem>
					<para>Cookie je malý textový soubor, který prohlížeč ukládá na vašem počítači pro danou webovou stránku. phpBB používá cookies pro ukládání informací o přihlášení.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Databáze</term>
				<listitem>
					<para>Databáze je organizované (s různými tabulkami, řádky a sloupci) úložiště dat. Databáze poskytují rychlý a flexibilní způsob pro ukládání dat oproti jednoduchému ukládání dat v souborech. phpBB 3.0 podporuje několik různých druhů <acronym>DBMS</acronym> a používá databázi pro uložení informací jako jsou uživatelé, příspěvky nebo fóra. Data uložená v databázi je velmi jednoduché zálohovat a obnovovat.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>DBAL</term>
				<listitem>
					<para><acronym>DBAL</acronym> neboli „Database Abstraction Layer“ je systém, který umožňuje připojení fóra k mnoha různým <acronym>DBMS</acronym> s minimálními nároky. Všechen kód pro phpBB (včetně MODů) musí používat <acronym>DBAL</acronym> pro maximální kompatabilitu a výkon.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>DBMS</term>
				<listitem>
					<para><acronym>DBMS</acronym> neboli „Database Management System“ je systém pro správu databází. phpBB 3.0 podporuje následující databázové systémy: Firebird, MS SQL Server, MySQL, Oracle, PostgreSQL a SQLite.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>FTP</term>
				<listitem>
					<para><acronym>FTP</acronym> je zkratka pro &quot;File Transfer Protocol&quot;. FTP je protokol, kterým mohou mezi sebou komunikovat počítače. <acronym>FTP</acronym> klienti jsou programy, které přenášejí soubory přes <acronym>FTP</acronym>.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Zakladatel</term>
				<listitem>
					<para>Zakladatel je zvláštní druh administrátora na fóru, který nemůže být odstraněn nebo upraven. Úroveň zakladatele byla nově uvedena phpBB 3.0.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>GZip</term>
				<listitem>
					<para>GZip je druh komprese, který je často používán webovými aplikacemi, jako je například phpBB pro zrychlení načítání stránek. Většina dnešních prohlížečů podporuje kompresi gzip během stahování. Gzip se také používá pro kompresy archivů se soubory. Vysoké stupně komprese urychlí načítání stránek, zároveň ale zvyšují vytížení serveru.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>IP adresa</term>
				<listitem>
					<para>IP adresa, je unikátní označení, které směřuje na specifický počítač nebo uživatele.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Jabber</term>
				<listitem>
					<para>Jabber je otevřený protokol, který lze použít pro posílání instatních zpráv, pro více informací o použití Jabberu v phpBB viz <xref linkend="acp_client_jabber" />.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>MCP</term>
				<listitem>
					<para><acronym>MCP</acronym> je zkratka pro Moderation Control Panel, česky Moderátorský panel. Je to centrální rozhraní, přes které mohou moderátoři spravovat diskuze na fóru. Všechny funkce týkající se moderování se nacházejí zde.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>MD5</term>
				<listitem>
					<para><acronym>MD5</acronym> (Message Digest algorithm 5) je často používanou funkci pro vytváření hashů (otisků). MD5 je algoritmus, který vezme vstup a vrátí výstup s pevnou délkou (128-bitů, 32 znaků). MD5 je používáno pro jednosměrné zahashování hesel v phpBB, proto nejdou "dešifrovat". Uživatelská hesla jsou uložena pomocí pokročilých funkcí, které jsou založeny na md5 a zajišťují tak bezpečnost hesel.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>MOD</term>
				<listitem>
					<para><abbrev>MOD</abbrev> je balíček, který umožní upravit phpBB. Může přidat, upravit nebo jinak změnit chování a funkce fóra. <abbrev>MODy</abbrev> píší různí autoři, žádný nepochází od phpBB Group, které nemá žádnou odpovědnost za ně.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>PHP</term>
				<listitem>
					<para><acronym>PHP</acronym> nebo-li &quot;PHP: Hypertext Preprocessor&quot; je velmi často používaný otevřený skriptovací jazyk. phpBB je napsáno v <acronym>PHP</acronym> a potřebuje jej, aby mohlo být spuštěno a načteno správně. Více informací o PHP naleznete na <ulink url="http://www.php.net">domovské stránce PHP</ulink>.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>phpMyAdmin</term>
				<listitem>
					<para>phpMyAdmin je oblíbená otevřená aplikace, které se používá k správě databází MySQL. Během <abbrev>MODování</abbrev> phpBB nebo provádění jiných úprav budete občas vyzvání k úpravě databáze. phpMyAdmin vám to umožní v přívětivém grafickém prostředí. Více informací naleznete na <ulink url="http://www.phpmyadmin.net">domovské stránce projektu phpMyAdmin</ulink>.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Soukromé zprávy</term>
				<listitem>
					<para>Soukromé zprávy umožňují uživatelům komunikovat soukromně na vašem fóru bez toho, aniž by museli použít e-mail nebo instatní zprávy. Pouze adresát zprávy si ji může přečíst, zprávy lze kopírovat i přeposílat. Uživatelský průvodce popisuje <link linkend="user_pm">používání soukromých zpráv</link> podrobněji.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Hodnost</term>
				<listitem>
					<para>Hodnost je druh titulu nebo hodnocení, které lze přiřadit k uživateli. Ranky mohou spravovat administrátoři.</para>
					
					<note>
						<para>Pamatujte, že přiřazením hodnosti uživatel nedostane žádné zvláštní oprávnění. Pokud například vytvoříte hodnost &quot;Super Moderátor&quot; a přiřadíte ji uživateli, neznamená to, že může automaticky moderovat fórum. Musíte ho ještě přidat do skupiny, která má tyto oprávnění.</para>
					</note>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Zapisovatelné serverem</term>
				<listitem>
					<para>Všechny soubory nebo složky, které jsou zapisovatelné serverem, mají nastavená taková oprávnění, že PHP nebo konkrétně phpBB může upravovat jejich obsah a nakládat s nimi. Některé funkce phpBB3 vyžadují, aby určité soubory nebo adresáře byly zapisovatelné. Nastavení oprávnění souboru se liší podle operačního systému. Na *nixových server se k nastavení oprávnění souborů a adresářů používá příkaz <glossterm>CHMOD</glossterm>, u serverů založených na Windows se používá vlastní systém. Někteří <glossterm>FTP</glossterm> klienti umožňují změnit oprávnění souborů přes kontextová menu.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Session/sezení</term>
				<listitem>
					<para>Session (česky někdy překládáno sezení) je de facto návštěva phpBB fóra. Session se vytvoří při vstupu na fórum a odstraní se po určité době, nastavitelné v administraci, po odchodu z fóra. Session <acronym>ID</acronym> jsou často uloženy v cookie, pokud ale phpBB je nemůže vytvořit, předá je v URL (např. index.php?sid=999). ID session zachovává informace o uživateli bez použití cookie. Pokud by se nepoužilo předání v URL a uživatel by měl vypnuté cookies, ocitl by se odhlášený po každém kliknutí na fóru.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Podpis</term>
				<listitem>
					<para>Podpis je krátký text, který se zobrazuje pod každým příspěvkem uživatele. Podpisy si nastavují uživatelé. Zobrazení podpisu pod příspěvky určuje nastavení uživatele v jeho profilu.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>SMTP</term>
				<listitem>
					<para><acronym>SMTP</acronym> je zkratka pro &quot;Simple Mail Transfer Protocol&quot;. SMTP je protokol používaný k posílaní e-mailových zpráv. Běžne phpBB používá vestavěnou funkci <acronym>PHP</acronym>, která se nazývá <ulink url="http://www.php.net/manual/en/function.mail.php">mail()</ulink>. Umožňuje ale posílání zpráv i přímo přes <acronym>SMTP</acronym>, pokud jsou správně nastaveny údaje pro připojení v administraci.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Styl</term>
				<listitem>
					<para>Styl se skládá ze sady šablon, sady obrázků a stylopisu. Styl určuje, jak bude vypadat vaše fórum.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Sub-forum</term>
				<listitem>
					<para>Sub-forums are a new feature introduced in phpBB 3.0. Sub-forums are forums that are nested in, or located in, other forums.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Template</term>
				<listitem>
					<para>A template is what controls the layout of a style. phpBB 3.0 template files have the .html file extension. These template files contain mostly <acronym>HTML</acronym> (no <acronym>PHP</acronym>, however), with some variables that phpBB uses (contained in braces: { and }).</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>UCP</term>
				<listitem>
					<para>The <acronym>UCP</acronym>, or User Control Panel, is the central point from which users can manage all of the settings and features that pertain to their accounts.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>UNIX Timestamp</term>
				<listitem>
					<para>phpBB stores all times in the <ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/Unix_time">UNIX timestamp</ulink> format for easy conversion to other time zones and time formats.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Usergroup</term>
				<listitem>
					<para>Usergroups are a way of grouping users. This makes it easier to set permissions to many people at the same time (e.g. create a moderator group and give it moderating permissions to a certain forum instead of giving lots of individual people moderating permissions separately). A usergroup has a usergroup moderator (a leader, essentially), who has the ability to add or delete users from the group. Usergroups can be set to hidden, closed or open. If a usergroup is open, users can try requesting membership via the proper page within the <link linkend="user_control_panel">group control panel</link>. phpBB 3.0 has six pre-defined usergroups.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
	</section>
</chapter>
