<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="quick_start_guide">
	<?dbhtml  dir="quickstart" filename="index.html" ?>
	<chapterinfo>
		<releaseinfo>$Id$</releaseinfo>
		<copyright>
			<year>2009</year>
			<holder>phpBB.cz</holder>
		</copyright>
	</chapterinfo>
	<title>Rychlý průvodce</title>
	<abstract>
		<para>Rychlý průvodce prvními kroky instalace a konfigurace vašeho phpBB 3.0 fóra.</para>
	</abstract>
	<section id="quick_requirements">
		<sectioninfo>
			<authorgroup>
				<author>
					<othername>Preston</othername>
				</author>
				<author>
					<othername>ameeck</othername>
				</author>
			</authorgroup>
		</sectioninfo>
		<title>Požadavky</title>
		<para>Aby bylo možno phpBB nainstalovat a používat, musí být splněno pár požadavků. V této sekci najdete jejich popis.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Webserver či webhosting běžící na jednom z hlavních operačních systémů s podporou PHP</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Jeden z následujících SQL databázových systémů:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>FireBird 2.0 nebo vyšší</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>MySQL 3.23 nebo vyšší</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>MS SQL Server 2000 nebo vyšší (přímo či přes ODBC)</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Oracle</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>PostgreSQL 7.x nebo vyšší</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>SQLite 2</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>PHP 4.3.3 nebo vyšší s podporou databáze, kterou se chystáte použít. Následující PHP moduly poskytnou přístup k některým dalším funkcím avšak jejich přítomnost není vyžadována.</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>Podpora zlib komprese</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>FTP přístup přes PHP</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Podpora XML</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Podpora Imagemagick</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Podpora GD</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para> Kontrola těchto požadavků bude provedena během instalace vysvětlené v <xref linkend="quick_installation" />. </para>
	</section>
	<section id="quick_installation">
		<sectioninfo>
			<authorgroup>
				<author>
					<othername>dhn</othername>
				</author>
			</authorgroup>
		</sectioninfo>
		<title>Instalace</title>
		<para>Proces instalace phpBB 3.0 je snadný a provede váš všemi jejími kroky.</para>
		<para>Poté, co si rozbalíte archiv obsahující phpBB3 a položky v něm obsažené nahrajete na FTP, musíte pro zahájení instalace zadat do vašeho prohlížeče patřičnou <acronym>URL</acronym>. Jakmile poprvé na danou <acronym>URL</acronym> adresu přejdete (<uri>např. http://www.vaseforum.cz/phpBB3</uri>), phpBB zjistí, že ještě není nainstalováno a automaticky vás přesměruje na instalaci.</para>
		<figure id="img_quick_installation_intro">
			<title>Přehled</title>
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata fileref="../images/quick_start_guide/installation_intro.png" format="PNG" />
				</imageobject>
				<caption>
					<para>Úvodní stránka instalačního průvodce.</para>
				</caption>
			</mediaobject>
		</figure>
		<section id="quick_installation_intro">
			<title>Úvod</title>
			<para>Instalační stránka vám poskytne krátký úvod do phpBB. Umožňuje vám přečíst si licenci, pod kterou je phpBB 3.0 vydáváno (<ulink url="http://opensource.org/licenses/gpl-license.php">General Public License</ulink>) a poskytuje vám informace o tom, kde je možné získat podporu. Pro spuštění instalace klikněte na tlačítko <guilabel>Instalovat</guilabel> (viz <xref linkend="img_quick_installation_intro" />).</para>
		</section>
		<section id="quick_installation_requirements">
			<title>Požadavky</title>
			<important>
				<para>Přečtěte si <link linkend="quick_requirements">sekci o požadavcích phpBB3</link> pro zjištění dalších podrobností o minimálních nárocích systému phpBB.</para>
			</important>
			<para>Seznam požadavků je první stránka, se kterou se setkáte při instalaci phpBB 3.0 automaticky zkontroluje, jestli jsou všechna potřebná nastavení na serveru v pořádku. Pro instalaci je potřeba mít nainstalovaný PHP na vašem serveru a alespoň jeden databázový systém, nejčastěji MySQL. Je také nutné mít nastavená přístupová práva k složkám a umožnit zapisování do nich (většinou pomocí příkazu CHMOD), jejich výpis je na konci seznamu. Projděte si popis každé ze sekcí pro získání více informací. Pokud je vše v pořádku, můžete pokračovat v instalaci kliknutím na <guilabel>Začít instalaci</guilabel>.</para>
		</section>
		<section id="quick_installation_database">
			<title>Nastavení databáze</title>
			<para>Nyní si zvolíte databázový systém, na kterém poběží vaše fórum. Přečtěte si <link linkend="quick_requirements">sekci o požadavcích phpBB3</link> pro seznam podporovaných databází. Pokud neznáte přístupové údaje k databázi, kontaktuje technickou podporu vašeho hostingu. Nelze bez nich pokračovat. Budete potřebovat:</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para><guilabel>Druh databáze</guilabel> - systém, který budete používat (např. mySQL, MSSQL server, Oracle)</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para><guilabel>Databázový server nebo DSN</guilabel> - adresa serveru, kde bude uložena databáze.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para><guilabel>Port databázového serveru</guilabel> - port serveru, ve většině případů ponecháte prázdné.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para><guilabel>Název databáze</guilabel> - název databáze na serveru, není to samé co uživatelské jméno.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para><guilabel>Uživatelské jméno databáze</guilabel> a <guilabel>Heslo databáze</guilabel> - přístupové údaje k databázi.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<tip>
				<para>Pokud chcete použít SQLite, měli byste zadat celou cestu k databázovému souboru a ponechat prázdné pole s přístupovými údaji. Z bezpečnostních důvodu byste měli zajistit, že soubor databáze nebude přístupný z webu.</para>
			</tip>
			<figure id="img_quick_installation_database">
				<title>Nastavení databáze</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata fileref="../images/quick_start_guide/installation_database.png" format="PNG" />
					</imageobject>
					<caption>
						<para>Stránka, kde se nastavuje přístup k databázi, ujistěte se, že znáte všechny potřebné údaje.</para>
					</caption>
				</mediaobject>
			</figure>
			<para>Není nutné měnit <guilabel>Předponu databázových tabulek</guilabel> pokud nebudete chtít sdílet více instalací phpBB v jedné databázi. Pokud ano, je nutné pro každé fórum zvolit jinou předponu.</para>
			<para>Po zadání údajů můžete pokračovat kliknutím na <guilabel>Pokračovat na další krok</guilabel>. phpBB ihned zkontroluje a ověří zadaná data.</para>
			<para>Pokud uvidíte zprávu „<guilabel>Nelze se připojit k databázi</guilabel>“, znamená to, že jste zadali nesprávné údaje a je potřeba je opravit. Znovu, pokud si nejste jisti nastavením, kontaktujte technickou podporu vašeho hostingu.</para>
			<tip>
				<para>Pamatujte, že uživatelské jméno a heslo zohledňují velikost písmen. Musíte zadat přesně to samé heslo jako máte nastaveno v administraci hostingu.</para>
			</tip>
			<para>Pokud jste nainstalovali jinou verzi phpBB do stejné databáze se stejnou předponou, phpBB vám to oznámí a stačí zadat jinou předponu tabulek.</para>
			<para>Pokud uvidíte <guilabel>Úspěšně připojeno</guilabel>, můžete pokračovat na další krok.</para>
		</section>
		<section id="quick_installation_admin">
			<title>Detaily administrátora</title>
			<para>Nyní vytvoříte účet administrátora. Ten bude mít plná administrátorská práva k fóru a bude první uživatel na něm. Všechna pole na této stránce jsou povinná. Na této stránce si vyberete výchozí jazyk vašeho fóra, v základním balíku phpBB je přibalen pouze balík <guilabel>British English</guilabel>. Stáhnout češtinu, pokud ji nemáte nahranou, lze na <ulink url="http://www.phpbb.cz/stahnout">www.phpbb.cz</ulink> a přidat ji můžete později.</para>
		</section>
		<section id="quick_installation_config">
			<title>Konfigurační soubor</title>
			<para>V tomto kroku zkusí phpBB automaticky vytvořit konfigurační soubor. Ten je nutný pro správný běh fóra, obsahuje totiž údaje pro připojení k databázi.</para>
			<para>Většinou funguje automatické zapsání souboru. V některých případech ale tato funkce selže, např. kvůli nedostatečným oprávněním k úpravě souborů. V tom případě budete muset nahrát soubor ručně. phpBB vám nabídne soubor ke stažení a poskytne další instrukce, přečtěte si je pozorně. Po nahrání souboru klikněte na <guilabel>Hotovo</guilabel> pro postup na poslední krok. Pokud vás tlačítko <guilabel>Hotovo</guilabel> vrátí na stejnou stránku a nevrátí zprávu o úspěšném nahrání, musíte nahrát soubor znovu, pravděpodobně jste jej zkopírovali špatně.</para>
		</section>
		<section id="quick_installation_advanced">
			<title>Pokročilá nastavení</title>
			<para><guilabel>Pokročilá nastavení</guilabel> vám umožňují nastavit některé ze systémových nastavení fóra. Jsou volitelná, takže je můžete nechat prázdná a pokračovat dále, později jdou změnit.</para>
			<para>Pokud byla instalace úspěšná, můžete nyní kliknout na <guilabel>Přihlásit se</guilabel> a kouknout se na <guilabel>Administraci fóra</guilabel>. Gratulujeme, úspěšně jste nainstalovali phpBB 3.0. Nejste ale u konce, ještě je potřeba nastavit mnoho věcí!</para>
			<para>Pokud vám dělá potíže nainstalovat phpBB 3.0 po přečtení tohoto průvodce, podívejte se na <link linkend="quick_support">sekci o podpoře</link> pro získání odkazů, kde vám bude poskytnuta další podpora. </para>
			<para>Pokud převádíte vaše fórum z phpBB2, v tomto bodě byste se měli podívat na <link linkend="upgrade_guide">průvodce aktualizací</link> pro další informace. Pokud ne, odstraňte adresář install/ z vašeho serveru. Dokud tak neučiníte, dostanete se pouze do administrace fóra.</para>
		</section>
	</section>
	<section id="quick_settings">
		<sectioninfo>
			<authorgroup>
				<author>
					<othername>ameeck</othername>
				</author>
			</authorgroup>
		</sectioninfo>
		<title>Základní nastavení</title>
		<para>V této sekci vás provedeme prvními úpravami vašeho nového fóra.</para>
		<para>Ihned po instalaci budete přesměrováni na „Administraci fóra“, zkratkou označovanou jako <acronym>ACP</acronym>. Přejít na administraci můžete také kliknutím na odkaz <guilabel>[Administrace fóra]</guilabel> v patičce stránky vašeho fóra. V administračním rozhraní se de facto mění všechna nastavení fóra.</para>
		<section id="quick_settings_boardsettings">
			<title>Nastavení fóra</title>
			<para>První sekce v administraci, kam pravděpodobně zamíříte, je <guilabel>Nastavení fóra</guilabel>. Zde můžete změnit název (<guilabel>Název fóra</guilabel>) nebo popis (<guilabel>Popis fóra</guilabel>), který se bude zobrazovat v hlavičce všech stránek.</para>
			<figure id="img_quick_settings_sitename">
				<title>Nastavení fóra</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata fileref="../images/quick_start_guide/settings_sitename.png" format="PNG" />
					</imageobject>
					<caption>
						<para>Zde lze změnit název a popis fóra.</para>
					</caption>
				</mediaobject>
			</figure>
			<para>Tato stránka vám umožňuje změnit několik dalších věcí jako je <guilabel>Časové pásmo systému</guilabel> nebo <guilabel>Formát data</guilabel>, který bude použit pro zobrazení všech uváděných časů nebo dat.</para>
			<para>Na této stránce se mění výchozí styl fóra, kteří uvidí návštěvníci a nově registrovaní. Pokud nenastavíte <guilabel>Vždy použít výchozí styl</guilabel>, uživatelé si budou moci vybrat z nainstalovaných stylů ve svém Uživatelském panelu. Pro změnu stylu musíte nejdříve nainstalovat nějaký nový, v základní instalaci phpBB jsou přibaleny dva: výchozí prosilver a subsilver2, následník stylu subSilver z phpBB2. Pro více informací o stylech a jejich instalaci navštivte <ulink url="http://www.phpbb.com/styles/">stránku o stylech</ulink> na <ulink url="http://www.phpbb.com/">phpbb.com</ulink>.</para>
			<para>Pravděpodobně budete chtít mít nainstalovaný jazykový balík s češtinou nebo slovenštinou. Pokud jste ji nezvolili již při instalaci, nyní je čas stáhnout jazykový balík a nahrát jej na fórum. Poté, co ho nainstalujete přes záložku <guilabel>Systém</guilabel>, zde jej změníte na výchozí jazyk fóra. Pro více informací si přečtěte sekci <link linkend="acp_system_language">Jazykové balíky</link> .</para>
		</section>
		<!--/board_settings-->
		<section id="quick_settings_boardfeatures">
			<title>Funkce fóra</title>
			<para>Pokud chcete vypnout nebo zapnout některé ze základních funkcí fóra, jste na správném místě. Mimojiné lze zde upravit to, jestli si budou moci uživatelé měnit své přezdívky (<guilabel>Povolit změnu uživatelských jmen</guilabel>), připojování souborů ke zprávám (<guilabel>Povolit přílohy</guilabel>). Můžete zde i vypnout celý systém <acronym>BBCode</acronym> (<guilabel>Povolit BBCode</guilabel>).</para>
			<figure id="img_quick_settings_features">
				<title>Funkce fóra</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata fileref="../images/quick_start_guide/settings_features.png" format="PNG" />
					</imageobject>
					<caption>
						<para>Zapínání a vypínaní základních funkcí pomocí dvou kliků.</para>
					</caption>
				</mediaobject>
			</figure>
			<para>Pokud jsou na vás tyto nastavení příliš široká, čtěte dál. Vypnutí všech BBCode na fóru je poměrně přísné. Chcete ale například pouze zabránit tomu, aby měli uživatelé obrázky v podpisech? Jednoduše nastavte <guilabel>Povolit použití značky [IMG] v podpisech</guilabel> na „Ne“. Toto nastavení naleznete v sekci <guilabel>Podpisy</guilabel>, několik řádků pod <guilabel>Funkcemi fóra</guilabel> v menu.</para>
			<para>„Funkce fóra“ umožňují jednoduše vypnout celé funkce na fóru stylem všechno nebo nic. Pro všechny položky existují podrobnější nastavení v odpovídajících sekcí, lze změnit vše od maximálního počtu znaků v příspěvku (sekce <guilabel>Příspěvky</guilabel> v menu) až  po největší možnou velikost avatarů (<guilabel>Maximální rozměry avatarů</guilabel> v sekci <guilabel>Avatary</guilabel>).</para>
			<important>
				<para>Pokud vypnete funkci, bude nedostupná i pro uživatele, kteří by ji běžně měli oprávnění používat. Více o oprávnění v  sekci<xref linkend="quick_permissions" /> nebo v dokumentaci administrace.</para>
			</important>
		</section>
		</section>
	<section id="quick_forums">
		<sectioninfo>
			<authorgroup>
				<author>
					<othername>ameeck</othername>
				</author>
			</authorgroup>
		</sectioninfo>
		<title>Vytváření fór</title>
		<para>Fóra jsou kategorie nebo sekce, ve kterých jsou jednotlivá témata. Bez fór by neměli uživatelé kam přispívat! Vytvořit fórum je velmi jednoduché.</para>
		<para>Nejdříve se ujistěte, že jste přihlášeni. Najděte odkaz <guilabel>[ Administrace fóra ]</guilabel> v patičce stránky a klikněte na něj. Měli byste se ocitnout v administračním rozhraní Odsud se spravuje celé fórum.</para>
		<para>V horní části obrazovky jsou záložky, které vás zavedou k nastavením všech funkcí fóra. Pro správu a nastavení jednotlivých fór, klikněte na záložku <guilabel>Fóra</guilabel>.</para>
		<para>Na stránce správy fór budete moci upravovat, přidávat nebo odstraňovat fóra, kam uživatelé přispívají. Navíc můžete vnořovat jednotlivá fóra do sebe a vytvořit tak subfóra - to se může hodit pokud chcete rozdělit nějaké obecné fórum, věnující se většímu okruhu témat, na dílčí části. Více informací <link linkend="acp_forums_subforums">v dokumentaci administrace fór</link>.</para>
		<para>Najděte na stránce tlačítko <guilabel>Vytvořit nové fórum</guilabel>, nachází se v pravém dolním rohu. Zadejte název fóra a klikněte na tlačítko.</para>
		<para>Nyní byste se měli ocitnout na stránce nadepsané „Vytvořit nové fórum :: Název fóra“. Můžete zde změnit nastavení nového fóra, jako jsou například obrázek fóra nebo pravidla fóra, zobrazená nad seznamem témat. Zadejte také krátký popis fóra, který pomůže vaším uživatelům zjistit, jaký obsah se ve fóru nachází.</para>
		<figure id="img_quick_create_forum">
			<title>Vytvoření fóra</title>
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata format="PNG" fileref="../images/quick_start_guide/creating_forums.png"/>
				</imageobject>
				<caption>
					<para>Vytváření nového fóra</para>
				</caption>
			</mediaobject>
		</figure>>
		<para>Výchozí nastavení většinou stačí pro vytvoření jednoduchého fóra, vždy se také můžete vrátit k této stránce a nastavení upravit. Jsou ale tři nastavení, kterým byste se měli věnovat pozorněji. V prvé řadě je to <guilabel>Nadřazené fórum</guilabel>, což je fórum nebo kategorie, pod kterým bude toto fórum zobrazeno, jinými slovy rodičovské fórum. Další klíčovou položkou je <guilabel>Zkopírovat oprávnění z</guilabel>, které vám usnadní nastavení oprávnění fóra, s touto funkcí můžete jednoduše nastavit stejná oprávnění jako už má jiné existující fórum. A nakonec poslední důležitou položkou je <guilabel>Styl fóra</guilabel> - jednotlivá fóra mohou mít nastavený jiný styl než ostatní stránky na fóru.</para>
		<para>V položce <guilabel>Typ fóra</guilabel> nechte nastaveno <guilabel>Fórum</guilabel>. <guilabel>Kategorie</guilabel> je podobná, pouze neobsahuje témata a obsahuje další subfóra - používá se k vytvoření základní hierarchie fór na hlavní stránce. <guilabel>Odkaz</guilabel> znamená, že fórum vede na další, zvolenou stránku.</para>
		<para>Jakmile budete hotovi s nastavením, klikněte na tlačítko <guilabel>Odeslat</guilabel> pro vytvoření fóra. V případě, že vše proběhlo v pořádku, fórum vám ukáže zprávu.</para>
		<para>Pokud si přejete nastavit oprávnění uživatelů pro přístup k fóru, klikněte na odkaz <guilabel>nastavit oprávnění</guilabel>. Pokud nechcete nebo jste zkopírovali oprávnění z jiného fóra, klikněte na odkaz <guilabel>Zpět na předchozí stránku</guilabel>.</para>
		<important>
			<para>Pokud nenastavíte fóru žádné oprávnění, nebude přístupné nikomu, včetně vás. Administrátorská práva neovlivňují zobrazení fór.</para>
		</important>
		<para>Právě jste vytvořili své první fórum a víte jak k němu lze nastavit oprávnění. Pokud budete chtít přidat další, stačí zopakovat tento postup.</para>
		<para>Pro více informací o oprávněních pokračujte na <xref linkend="quick_permissions" /></para>
	</section>
	<section id="quick_permissions">
		<sectioninfo>
			<authorgroup>
				<author>
					<othername>dhn</othername>
				</author>
			</authorgroup>
		</sectioninfo>
		<title>Nastavení oprávnění</title>
		<para>Po tom co vytvoříte první fórum je nutné rozhodnout, kdo k němu bude mít přístup a co bude mít dovoleno nebo zakázáno. Přesně kvůli tomuto tu jsou Oprávnění. Můžete například zabránit anonymním návštěvníkům aby psali na fórum nebo skupinám uživatelů přidělit moderovací práva. Drtivá většina činností, které uživatel může vykonat, může být ovlivněna oprávněními.</para>

		<section id="quick_permissions_types">
			<title>Druhy oprávnění</title>
			<para>Existují čtyři druhy oprávnění:</para>
			<orderedlist>
				<listitem id="quick_permission_types_user">
					<para>Uživatelské/skupinové oprávnění (globální) - např. zakázat změnu avataru</para>
				</listitem>
				<listitem id="quick_permission_types_admin">
					<para>Administrátorská oprávnění (globální) - např. povolit správu fór</para>
				</listitem>
				<listitem id="quick_permission_types_moderator">
					<para>Moderátorská oprávnění (globální nebo lokální) - např. zamykání témat nebo banování uživatelů (pouze globální)</para>
				</listitem>
				<listitem id="quick_permission_types_forum">
					<para>Oprávnění fór (lokální) - např. zobrazení fóra nebo přidávání témat</para>
				</listitem>
			</orderedlist>
			<para>Každý typ oprávnění se sestává z jednotlivých položek, které mohou být nastaveny buď lokálně (pro dané fórum) nebo globálně. Globální druh oprávnění je takový, který se vztahuje na celé fórum, pokud například chcete zakázat skupině uživatelů posílat soukromé zprávy, budete to řešit přes globální oprávnění. Administrátorská oprávnění jsou také globální.</para>
			<figure id="img_quick_permissions_types">
				<title>Globální a lokální oprávnění</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata format="PNG" fileref="../images/quick_start_guide/permissions_types.png" />
					</imageobject>
					<caption>
						<para>Globální a lokální oprávnění</para>
					</caption>
				</mediaobject>
			</figure>
			<para>Lokální oprávnění jsou vztažena ke konkrétnímu fóru, ve kterém platí. Pokud se rozhodnete jiné skupině uživatelů zakázat přispívat do jednoho fóra, neovlivní to další fóra. Pokud bude mít k jiným fórum tento přístup, budou do nich moci volně přispívat.</para>
			<para>Moderátory můžete nastavit globálně nebo lokálně. Pokud některým uživatelům věříte, můžete jim přidělit moderátorská práva na globální úrovni. Znamená to, že budou moci moderovat všechna fóra, které vidí a ve kterých mají přístup k tématům. Naproti tomu můžete nižší skupině moderátorů přidělit tato práva pouze lokálně, k vámi zvoleným fórum. Budou tedy například moci mazat příspěvky pouze ve fóru jim přiděleném a v jiném ne. Globální moderátoři mají stejná práva ve všech fórech.</para>
		</section>
		<section id="quick_permissions_forum">
			<title>Nastavení oprávnění k fóru</title>
			<para>Pro nastavení oprávnění nově vytvořeného fóra, potřebujeme lokální <guilabel>Oprávnění založena na fórech</guilabel>. Nejdříve je nutné se rozhodnout jak je budete nastavovat. Pokud je chcete nastavovat pro jednu skupinu nebo uživatele, použijte <guilabel>Uživatelská</guilabel> nebo <guilabel>Skupinová oprávnění fór</guilabel>. Umožní vám vybrat jednu skupinu nebo uživatele a pak všechna fóra, ke kterým chcete přidat oprávnění.</para>
			<para>V tomto průvodci použijeme sekci, která se nachází hned nad dvěmi právě zmíněnými, je to sekce <guilabel>Oprávnění fór</guilabel>. Místo zvolení skupiny nebo uživatele, nejdříve vyberete fórum, které budete nastavovat. Fórum můžete vybrat ze seznamu, který se objeví hned na první stránce, můžete zvolit např. i subfóra. Tlačítko <guilabel>Odeslat</guilabel> vás dostane na další stránku nastavení.</para>
			<figure id="img_quick_permissions_select">
				<title>Výběr skupiny</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata format="PNG" fileref="../images/quick_start_guide/permissions_select.png" />
					</imageobject>
					<caption>
						<para>Vyberte skupinu nebo uživatele, kterému budete přidělovat oprávnění.</para>
					</caption>
				</mediaobject>
			</figure>
			<para>Stránka <guilabel>Oprávnění fór</guilabel> vám zobrazí dva sloupce, jeden pro výběr skupin, druhý pro výběr uživatelů (viz <xref linkend="img_quick_permissions_select" />). Horní dva seznamy označené <guilabel>Spravovat uživatele</guilabel> a <guilabel>Spravovat skupiny</guilabel> vypisují uživatele a skupiny, které už mají nějaká oprávnění nastavena k zvoleným fórům. Můžete oprávnění, které už mají nastavené upravit tlačítkem <guilabel>Upravit oprávnění</guilabel> nebo všechny odebrat tlačítkem <guilabel>Odstranit oprávnění</guilabel>, pokud tak učiníte, nebudou mít přístup k daným fórům (pokud k nim nemají přístup přes jinou skupinu). Spodní dva boxy vám umožňují přidat oprávnění uživatelům a skupinám, které je nemají nastavená.</para>
			<para>Pro přidání oprávnění skupinám, vyberte jednu nebo víc ze seznamu <guilabel>Přidat skupiny</guilabel> (podobně to funguje s uživateli, pouze je musíte ručně zadat do textového pole <guilabel>Přidat uživatele</guilabel> nebo využít funkce <guilabel>Najít uživatele</guilabel>). Tlačítko <guilabel>Přidat oprávnění</guilabel> vás zavede na rozhraní pro úpravu práv. Každé fórum, které jste zvolili v prvním kroku, bude zobrazeno a budete mu moct nastavit oprávnění pro každého uživatele nebo skupinu, které jste vybrali. </para>
			<para>Jsou dva způsoby jak nastavit oprávnění: Nastavit je ručně, každé oprávnění zvlášť, nebo použít předdefinované <guilabel>Role oprávnění</guilabel> pro jednoduší, ale méně podrobný výběr. Mezi oběma způsoby můžete přecházet kdy jen chcete. Pokud nechcete nastavovat každé oprávnění ručně a spokojíte se s rolemi, které obsahují sadu jednotlivých oprávnění, přeskočte na <link linkend="quick_permissions_roles">sekci o rolích</link>. Pamatujte ale, že pro využití všech možností phpBB 3.0 je dobré znát způsob, jak nastavit každé drobné oprávnění. </para>
			<para>Oba způsoby jsou jiné jenom v způsobu nastavení, sdílí stejné rozhraní, jednotlivá oprávnění lze vždy rozbalit kliknutím na odkaz <guilabel>Pokročilá oprávnění</guilabel>.</para>
		</section>
		<section id="quick_permissions_manual">
			<title>Ruční oprávnění</title>
			<para>Toto je nejdůležitější součást oprávnění, je potřeba ji pochopit, abyste mohli správně nastavit vaše fórum. Existují tři hodnoty, které může oprávnění nabýt:</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para><guilabel>ANO</guilabel> přidá oprávnění <emphasis>pokud není</emphasis> přepsáno nastavením <guilabel>NIKDY</guilabel>.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para><guilabel>NE</guilabel> nepřidá oprávnění <emphasis>pokud není</emphasis> přepsáno nastavením <guilabel>ANO</guilabel>.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para><guilabel>NIKDY</guilabel> bez výjimky odebere oprávnění uživateli nebo skupině. <emphasis>Nemůže</emphasis> být přepsáno nastavením <guilabel>ANO</guilabel>.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>Tyto tři hodnoty jsou důležité, protože je možné mít stejné oprávnění nastavené na více místech (např. u uživatele pro každou skupinu, které je členem). Každý uživatel je členem skupiny „Registrovaní uživatelé“. Navíc ale může být třeba členem skupiny „Přátelé fóra“, kterou jste vytvořili pro starší členy, pro každou z nich mu můžete nastavit to samé oprávnění. Pro ukázku našeho příkladu vytvoříte fórum „Staré dobré časy“, které má být přístupné pouze skupině „Přátelé fóra“, ale nikomu z uživatelů, kteří nepatří do této skupiny. Pro skupinu „Přátelé fóra“ nastavíte oprávnění <guilabel>Může vidět toto fórum</guilabel> na <guilabel>Ano</guilabel>. Naopak skupině Registrovaní uživatele toto oprávnění nenastavujte a nechte jí výchozí <guilabel>Ne</guilabel> pro toto fórum. Rozhodně ji nenastavujte oprávnění <guilabel>Nikdy</guilabel>, pokud tak učiníte, „Přátelé fóra“ neuvidí toto fórum, protože jsou také členy skupiny registrovaných uživatelů a <guilabel>Nikdy</guilabel> přebije každé <guilabel>Ano</guilabel> narozdíl od nastavení <guilabel>Ne</guilabel>, které to neumí.</para>
			<figure id="img_quick_permissions_manual">
				<title>Ruční oprávnění</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata format="PNG" fileref="../images/quick_start_guide/permissions_manual.png" />
					</imageobject>
					<caption>
						<para>Nastavení oprávnění ručně</para>
					</caption>
				</mediaobject>
			</figure>
		</section>
		<section id="quick_permissions_roles">
			<title>Role oprávnění</title>
			<para>V základní instalaci phpBB už je několik přednastavených rolí, které vám pomohou zrychlit nastavení oprávnění. Místo toho, abyste každou položku označovali ANO/NE/NIKDY, přiřadíte hotovou sadu oprávnění, která vše nastaví za vás. Každá role ma popis, který se objeví, když přes ní přejedete myší. Rovněž si při nastavování můžete rozkliknout položku Pokročilá oprávnění a kouknout se jaké oprávnění role přiřadí (nezapomeňte pak potvrdit nastavení tak, abyste měli vybranou roli).</para>
			<figure id="img_quick_permissions_roles">
				<title>Role oprávnění</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata format="PNG" fileref="../images/quick_start_guide/permissions_roles.png" />
					</imageobject>
					<caption>
						<para>Nastavení oprávnění pomocí rolí</para>
					</caption>
				</mediaobject>
			</figure>
			<para>Role nejsou jen rychlým a jednoduchým způsobem jak nastavit oprávnění, ale také velmi usnadňují administraci velkých fór. Role můžete vytvářet i upravovat. Výhodou rolí je i to, že pokud ji později upravíte na jednom místě, nastavení se aktualizuje všude, kde je role přiřazená.</para>
		</section>
		<section id="quick_permissions_moderators">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername>ameeck</othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Přiřazení moderátora k fóru</title>
			<para>Velmi často budete potřebovat oprávnění, abyste mohli přidat moderátora k fóru. Přiřazení uživatele k fóru jako moderátora je v phpBB3 velmi snadné.</para>
			<para>Možná už jste uhádli, že moderování jednotlivých fór je záležitost lokální oprávnění, takže odkaz <guilabel>Moderátoři fór</guilabel> naleznete v sekci <guilabel>Oprávnění založená na fórech</guilabel>. Nejdříve vyberete fórum (můžete jich zvolit i více), ke kterému budete přidávat moderátory. Formulář pro výběr fóra je rozdělen na dvě části, je v něm možno zvolit jedno konkrétní fórum, více fór napříč celým seznamem nebo fórum s jeho subfóry.</para>
			<para>Poté co si vyberete fóra a kliknete na <guilabel>Odeslat</guilabel>, zobrazí se vám stránka, kterou už jste viděli představenou v předchozí části průvodce: <xref linkend="img_quick_permissions_select"/>. Zde můžete vybrat uživatele nebo skupiny, kterým budou přiřazeny moderátorská oprávnění. Udělejte tedy tak a vyberte skupinu nebo uživatele, poté klikněte na <guilabel>Přidat nebo upravit oprávnění</guilabel>.</para>
			<para>Na další stránce si budete moci vybrat jaké oprávnění budou zvolení uživatelé nebo skupiny mít. Nejjednodušší je zvolit některou z přednastavených rolí:</para>
			<variablelist>
				<varlistentry>
					<term>Standardní moderátor</term>
					<listitem>
						<para>Standardní moderátor může schvalovat příspěvky, upravovat a mazat je, pracovat s nahlášenými příspěvky. Tento druh moderátora si také může zobrazit informace o příspěvku a udělit varování.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>Prostý moderátor</term>
					<listitem>
						<para>Prostý moderátor může upravovat příspěvky, pracovat s hlášeními a také zobrazovat detaily o příspěvku.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>Schvalovací moderátor</term>
					<listitem>
						<para>Jako schvalovací moderátor můžete schvalovat nebo zamítat příspěvky ve frontě ke schválení a upravovat příspěvky.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>Hlavní moderátor</term>
					<listitem>
						<para>Hlavní moderátor má všechna oprávnění přidělené, může dokonce banovat uživatele.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
			</variablelist>
			<figure id="img_quick_permissions_moderator">
				<title>Moderátor fóra</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
			        	<imagedata format="PNG" fileref="../images/quick_start_guide/permissions_moderator.png"/>
					</imageobject>
					<caption>
						<para>Nastavení oprávnění moderátora</para>
					</caption>
				</mediaobject>
			</figure>
			<para>Všechna oprávnění, které jsme zmínili v rolích lze také nastavit ručně kliknutím na odkaz Pokročilá oprávnění při nastavení. Až budete hotovi s nastavením, klikněte na <guilabel>Použít všechna oprávnění</guilabel>.</para>
		</section>

		<section id="quick_permissions_global">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername>ameeck</othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Nastavení globálních oprávnění</title>
			<para>Nestačí vám lokální oprávnění? phpBB3 nabízí víc - vedle oprávnění, které přiřazujete fórum jsou tu globální oprávnění. Rozdělují se na:</para>
			<orderedlist>
				<listitem><para>Uživatelská oprávnění</para></listitem>
				<listitem><para>Oprávnění skupin</para></listitem>
				<listitem><para>Administrátorská</para></listitem>
				<listitem><para>Globálních moderátorů</para></listitem>
			</orderedlist>
			<para>V uživatelských oprávnění a oprávněních skupin můžete omezovat nebo povolovat nastavení jako jsou podpisy, avatary, vyhledávání atd. Berte na vědomí, že tyto oprávnění se uplatní pokud funkce, které se týkají, není vypnutá v Nastavení fóra (viz <xref linkend="quick_settings_boardfeatures"/> pro další informace).</para>
			<para>V sekci „Administrátoři“ můžete upravovat administrátorská oprávnění, je to např. správa fór, správa uživatelů, úprava nastavení na fóru a další. Pro více informací přejděte na <xref linkend="acp_permissions"/>.</para>
			<para>Globální moderátoři jsou podobní moderátorům lokálním. Rozdíl mezi nimi je ten, že Globální moderátor může moderovat všechna fóra, které vidí (více v <xref linkend="quick_permissions_moderators"/>).</para>
		</section>

	</section>
	<section id="quick_support">
		<title>V případě potíží nebo nejasností</title>
		<para><ulink url="http://www.phpbb.com/about/">Tým phpBB</ulink> poskytuje uživatelům několik možností jak získat podporu pro svoji instalaci phpBB. Kromě této dokumentace je také dostupné <ulink url="http://www.phpbb.com/community/viewforum.php?f=46">fórum podpory na phpBB.com</ulink> nebo <ulink url="http://www.phpbb.cz/viewforum.php?f=51">phpBB.cz</ulink>, které obsahují mnoho odpovědí na otázky, které už položili jiní uživatelé. Proto silně doporučujeme použít funkci Hledat před položením nového dotazu. Pokud jste přesto nemohli nalézt odpověď na vaši otázku, založte nové téma a důkladně popište váš problém. Čím více informací poskytnete, tím vám budeme moct lépe a přesněji pomoct. Pokud zakládáte nové téma na phpBB.com, vyplňte před založením tématu <ulink url="http://www.phpbb.com/community/viewtopic.php?f=46&amp;t=543515">dotazník pro poskytnutí podpory</ulink>.</para>

		<para>Vedle diskuzních fór je dostupná <ulink url="http://www.phpbb.com/kb/">Knowledge Base na phpBB.com</ulink> nebo <ulink url="http://www.phpbb.cz/knowledge/">návody na phpBB.cz</ulink>. Naleznete v nich seznamy návodů a článku, které popisují základní dotazy. Komunita lidí okolo phpBB věnovala dost času sepsání těchto dokumentů a jsou cenným zdrojem znalostí, určitě je vyzkoušejte!</para>

		<para>Můžete se také připojit na IRC do kanálu <ulink url="irc://irc.phpbb.com/phpbb">#phpBB</ulink> pro získání podpory v reálném čase. IRC kanál je umístěn na známém IRC serveru <ulink url="http://www.freenode.net/">Freenode</ulink>. Většinou tu bude připojen někdo z týmu phpBB.com nebo vám pomohou ostatní uživatelé. Před tím, než se připojíte, přečtěte si <ulink url="http://www.phpbb.com/support/irc/">pravidla IRC</ulink>, máme několik základních pravidel, jejichž dodržování žádáme po uživatelích. V různých částech dne může být připojeno až 60 uživatelů, někdy méně. Neočekávejte, že dostanete odpověď hned, položte svůj dotaz a vyčkejte chvíli. Stává se, že uživatel se zeptá a po 30 vteřinách odejde. Neptejte se, jestli se můžete zeptat, ale rovnou to udělejte. Určitě si za chvíli někdo pro váš dotaz udělá čas.</para>

		<para>Pokud je pro vás angličtina překážkou, mnoho zdrojů získáte na <ulink url="http://www.phpbb.cz/">české podpoře phpBB</ulink> nebo na jiné ze <ulink url="http://www.phpbb.com/support/intl/">zahraničních podpor</ulink>.</para>
	</section>
</chapter>