<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
                         "http://www.docbook.org/xml/4.4/docbookx.dtd">
<chapter id="glossary">
	<?dbhtml dir="glossary" filename="index.html" ?>
	<chapterinfo>
		<releaseinfo>$Id: glossary.xml 140 2007-07-16 16:41:42Z mhobbit $</releaseinfo>
		<copyright>
			<year>2006</year>
			<holder>phpBB Group</holder>
		</copyright>
	</chapterinfo>
	<title>Ordliste</title>
	<abstract>
		<para>Termer og begreber anvendt i dokumentationen til phpBB og i supportfora.</para>
	</abstract>
	
	<section id="terms">
		<sectioninfo>
			<authorgroup>
				<author>
					<othername>MennoniteHobbit</othername>
				</author>
				
				<author>
					<othername>pentapenguin</othername>
				</author>
				
				<author>
					<othername>Techie-Micheal</othername>
				</author>
			</authorgroup>
		</sectioninfo>
		
		<title>Termer</title>
		<para>I phpBB og på phpBB's supportboards anvendes en række termer og forkortelser. Nedenfor gennemgås på de mest alment anvendte.</para>
		
		<!-- TODO: Add links to sections on the respective item for whichever terms need it. For example, the ACP bit needs to link to the section of the Admin Guide. -->
		<!-- TODO: Jan: Når oversættelse er færdiggjort sorteres termforklaringerne alfabetisk. Den er i øjeblikket sorteret alfabetisk efter de engelse benævnelser. Den holder ikke i flere tilfælde efter oversættelse til dansk. -->
		
		<variablelist>
			<varlistentry>
				<term>ACP</term>
				<listitem>
					<para><link linkend="admin_control_panel"><acronym>ACP</acronym></link> er en forkortelse af &quot;Administratorkontrolpanel&quot;.  Her kan du som administrator, kontrollere og indstille alle funktioner på dit board.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>ASCII</term>
				<listitem>
					<para><acronym>ASCII</acronym>, eller &quot;American Standard Code for Information Interchange&quot;, er en almindelig anvendt indkoding af data som skal flyttes til en anden computer. <acronym>FTP</acronym>-klienter bruger ASCII-mode når filer flyttes. Alle phpBB-filer (filtyperne .php, .inc, .sql, .cfg, .htm, and .tpl) skal uploades i ASCII-mode. Eneste undtagelse er grafikfiler, som skal uploades i BINARY-mode.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Vedhæftede filer</term>
				<listitem>
					<para>Der kan <link linkend="acp_board_attachments">vedhæftes filer</link> til indlæg, på tilsvarende måde som når man skriver en email. Boardadministratoren kan have valgt visse restriktioner og bestemt at kun nogle filtyper kan vedhæftes og også begrænset størrelsen på den enkelte vedhæftede fil.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Avatar</term>
				<listitem>
					<para><link linkend="ucp_avatar">Avatars</link> er små billeder som vises sammen med brugernavn. En avatar kan ændres under dine profilindstillinger. I <acronym>ACP</acronym> kan den overordnede brug af avatars tillades eller forbydes.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>BBkode</term>
				<listitem>
					<para><link linkend="posting_bbcodes">BBkode</link> er en måde at formatere indlæg på, som giver fin kontrol over hvordan indlægget vises. Syntaksen i BBkoder er meget lig HTML.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Binær (Binary)</term>
				<listitem>
					<para>I phpBB-sammenhæng refererer &quot;binær&quot; eller på engelsk &quot;binary&quot; normalt til en måde at indkode filer der skal flyttes (den anden metode er <acronym>ASCII</acronym>). Den anvendes ofte af <acronym>FTP</acronym>-klienter ved upload af filer. Alle phpBB's grafikfiler (i mapperne images/ ,  styles/prosilver/imageset og styles/subsilver2/imageset/ ) skal uploades i BINARY-mode. </para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Mellemlager (Cache)</term>
				<listitem>
					<para>Mellemlagring er en metode til at gemme data der ofte hentes. Ved benyttelse af denne metode aflastes din server. Som standard er phpBB3 indstillet til at mellemlagre skabelonfilerne.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Kategori</term>
				<listitem>
					<para>En kategori er en gruppe af alle slags identiske enheder, for eksempel fora.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>chmod</term>
				<listitem>
					<para><abbrev>chmod</abbrev> er en måde at ændre en fils tilladelser på en *nix-server (UNIX, Linux, etc.). Filerne i phpBB skal være chmodded til 644, mapper til 755. Avatar uploadmapper and cachemappen til 777. Du kan finde mere information om chmod i dokumentationen til din <acronym>FTP</acronym>-klient.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Klient</term>
				<listitem>
					<para>En klient er betegnelsen for en computer som tilgår en anden computer via et netværk og benytter sig af dennes service.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Cookie</term>
				<listitem>
					<para>En cookie er en lille tekst-fil, som placeres på brugerens computer. phpBB anvender cookies til at gemme information om log ind og er nødvendig for at brugeren kan logges automatisk ind.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Database</term>
				<listitem>
					<para>En database er information gemt på en struktureret og organiseret måde (i tabeller, række og kollonner). Databaser giver en hurtig og fleksibel metode til at opbevare data, i modsætning til den anden også meget anvendte metode, hvor data gemmes i "flade" filer. phpBB 3.0 understøtter flere forskellige <acronym>DBMSs</acronym>  og gemmer information om brugere, indlæg, emner m.m. i databasesystemet. Det er nemt at foretage backup af databasen og gendanne denne.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>DBAL</term>
				<listitem>
					<para><acronym>DBAL</acronym>, eller &quot;Database Abstraction Layer&quot;, er et system som giver phpBB 3.0 mulighed for at anvende mange forskellige <acronym>DBMSs</acronym> med lidt overhead. Al kode til phpBB (MODs inklusive) skal gøre brug af phpBB-<acronym>DBAL</acronym> af hensyn til kompabilitet og ydeevne.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>DBMS</term>
				<listitem>
					<para><acronym>DBMS</acronym>, eller &quot;Database Management System&quot;, er et system eller en software designet for at håndtere en database. phpBB 3.0 understøtter følgende DBMSs: Firebird, MS SQL Server, mySQL, Oracle, postgreSQL, og SQLite.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>FTP</term>
				<listitem>
					<para><acronym>FTP</acronym>, eller &quot;File Transfer Protocol&quot;. Protokollen anvendes til at flytte filer mellem computere. <acronym>FTP</acronym>-klienter er de programmer man anvender til at flytte filer med <acronym>FTP</acronym>.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Grundlægger</term>
				<listitem>
					<para>En grundlægger er en særlig boardadministrator som ikke kan ændres eller slettes. Det er en ny brugerprofil introduceret i phpBB 3.0.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>GZip</term>
				<listitem>
					<para>GZip er en komprimeringsteknik som ofte anvendes i web-applikationer og software som for eksempel phpBB. Teknikken kan være med til at øge overførselshastighed og mindske båndbreddeforbrug, til gengæld øges belastningen på serveren. De fleste moderne browsere understøtter denne teknik. Gzip bruges også til at komprimere eller pakke filer og mapper med, fuldstændig som med zip.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>IP-adresse</term>
				<listitem>
					<para>En IP-adresse, eller Internet Protocol adresse, er en unik adresse som identificerer en specifik computer eller bruger.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Jabber</term>
				<listitem>
					<para>Jabber er en open-source protokol der kan anvendes til instant messenging. Yderligere information om Jabber's rolle i phpBB, se <xref linkend="acp_client_jabber" />.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>MCP</term>
				<listitem>
					<para><acronym>MCP</acronym>, eller redaktørkontrolpanelet, er det centrale menupunkt hvorfra alle redaktører kan redigere deres fora. Alle funktioner relateret til redigering er indeholdt i dette kontrolpanel.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>MD5</term>
				<listitem>
					<para><acronym>MD5</acronym> (Message Digest algorithm 5) er en kryptografisk hashfunktion med en 128-bit (16 bytes) hashværdi. I phhBB bruges MD5 til at kryptere brugernes kodeord i en envejs hash, som betyder at man ikke kan &quot;dekryptere&quot; kodeordet i phpBB's database.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>MOD</term>
				<listitem>
					<para>A <abbrev>MOD</abbrev> is a code modification for phpBB that either adds, changes, or in some other way enhances, phpBB. <abbrev>MODs</abbrev> are written by third-party authors; as such, the phpBB Group does not assume any responsibility for MODs.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>PHP</term>
				<listitem>
					<para><acronym>PHP</acronym>, or &quot;PHP: Hypertext Preprocessor&quot;, is a commonly-used open-source scripting language. phpBB is written in <acronym>PHP</acronym> and requires the <acronym>PHP</acronym> runtime engine to be installed and properly configured on the server phpBB is run on. For more information about <acronym>PHP</acronym>, please see the <ulink url="http://www.php.net">PHP</ulink> home page.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>phpMyAdmin</term>
				<listitem>
					<para>phpMyAdmin is a popular open-source program that is used to manage MySQL databases. When <abbrev>MODding</abbrev> phpBB or otherwise changing it, you may have to edit your database. phpMyAdmin is one such tool that will allow you to do so. For more information regarding phpMyAdmin, please see the <ulink url="http://www.phpmyadmin.net">phpMyAdmin project home page</ulink>.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Private beskeder</term>
				<listitem>
					<para>Private beskeder giver tilmeldte brugere mulighed for at kommunikere privat via boardet uden at skulle gøre brug af email eller instant messaging. Private beskeder kan sendes mellem brugere, kan videresendes og kopier tilsendes, og kan kun læses af modtager. Brugermanualen indeholder uddybende information om <link linkend="user_pm">brug af phpBB3's beskedsystem</link>.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Rang</term>
				<listitem>
					<para>En rang er en slags titel som kan tildeles en bruger. Rangordner kan oprettes, ændres og slettes af administratorerne.</para>
					
					<note>
						<para>When assigning a special rank name to a user, remember that no permissions are associated. For example, if you create a &quot;Support Moderator&quot; rank and assign it to a user, that user will not automatically get moderator permissions. You must assign the user the special permissions separately.</para>
					</note>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Server-writable</term>
				<listitem>
					<para>Anything on your server that is server-writable means that the file(s) or folder(s) in question have their permissions properly set so that the server can write to them. Some phpBB3 functions that may require some files and/or folders to be writable by the server include caching and the actual installation of phpBB3 (the config.php file needs to be written during the installation process). Making files or folders server-writable, however, depends on the operating system that the server is running under. On *nix-based servers, users can configure file and folder permissions via the <glossterm>CHMOD</glossterm> utility, while Windows-based servers offer their own permissions scheme. It is possible with some <glossterm>FTP</glossterm> clients to change file and folder permissions as well.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Session</term>
				<listitem>
					<para>A session is a visit to your phpBB forums. For phpBB, a session is how long you spend on the forums. It is created when you login deleted when you log off. Session <acronym>IDs</acronym> are usually stored in a cookie, but if phpBB is unable to get cookie information from your computer, then a session <acronym>ID</acronym> is appended to the URL (e.g. index.php?sid=999). This session <acronym>ID</acronym> preserves the user's session without use of a cookie. If sessions were not preserved, then you would find yourself being logged out every time you clicked on a link in the forum.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Signatur</term>
				<listitem>
					<para>En signatur er en tekst eller et billede der vises som afslutning i brugerens indlæg. Signaturen oprettes af brugeren, og vises hvis brugeren har tilvalgt muligheden i brugerkontrolpanelet. Boardadministratoren skal også have tilladt signaturer på boardet.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>SMTP</term>
				<listitem>
					<para><acronym>SMTP</acronym> eller &quot;Simple Mail Transfer Protocol&quot; er den protokol der anvendes for at afsende email. Som standard anvender phpBB <acronym>PHP</acronym>'s indbyggede <ulink url="http://www.php.net/manual/en/function.mail.php">mail()</ulink>-funtionalitet til at afsende email. phpBB kan imidlertid indstilles til at bruge <acronym>SMTP</acronym> til afsendelse, hvis de korrekte <acronym>SMTP</acronym>-parametre anvendes.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Typografi</term>
				<listitem>
					<para>En typografi består af en skabelon, et tema og en billedpakke. Typografien bestemmer det overordnede udseende af dit board.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Underforum</term>
				<listitem>
					<para>Muligheden for at oprette underfora er ny i phpBB 3.0. Underfora er i, eller placeret i andre fora.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Skabelon</term>
				<listitem>
					<para>En skabelon omfatter alle de markeringer der bruges for at skabe dit boards udseende. phpBB 3.0 skabelonfilerne er html-filer. Disse skabelonfiler indeholder hovedsaglig <acronym>HTML</acronym>-kode (ingen <acronym>PHP</acronym>-kode) og nogle variabler phpBB bruger (indeholdt i: { og }).</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>UCP</term>
				<listitem>
					<para><acronym>UCP</acronym> eller brugerkontrolpanelet, er stedet hvor brugere kan indstille og ændre alle muligheder og indstillinger tilhørende deres personlige brugerkonti.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>UNIX tidstempel</term>
				<listitem>
					<para>phpBB gemmer alle tider i formatet <ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/Unix_time">UNIX tidstempel</ulink> for at lette omsætning til andre tidzoner og tidformater.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Brugergruppe</term>
				<listitem>
					<para>Brugergrupper er en måde at gruppere brugere på. Det gør det enkelt at indstille og ændre tilladelser for mange brugere samtidig (f.eks. oprette en redaktørgruppe og tildele denne gruppe redaktørtilladelser i et bestemt forum, fremfor at tildele en hel række brugere separate redaktørtilladelser i dette forum). En brugergruppe kan have gruppeledere som kan tilføje og slette brugere i gruppen. Brugergrupper kan være skjulte, lukkede eller åbne. Hvis en brugergruppe er åben, kan brugere anmode om medlemskab i denne i <link linkend="user_control_panel">brugerkontrolpanelet</link>. phpBB 3.0 er født med seks forudefinerede brugergrupper.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
	</section>
</chapter>
