<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
                         "http://www.docbook.org/xml/4.4/docbookx.dtd">
<chapter id="moderator_guide">
	<?dbhtml dir="moderatorguide" filename="index.html" ?>
	<chapterinfo>
		<releaseinfo>$Id$</releaseinfo>
		<copyright>
			<year>2006</year>
			<holder>phpBB Group</holder>
		</copyright>
	</chapterinfo>
	<title>Redaktørguide</title>
	<abstract>
		<para>Dette kapitel beskriver redaktørfunktionerne i phpBB 3.0.x.</para>
	</abstract>
	<section id="moderator_edit">
		<sectioninfo>
			<authorgroup>
				<author>
					<othername>jask</othername>
				</author>
			</authorgroup>
		</sectioninfo>
		<title>Redigering af indlæg</title>
		<para>Redaktører med tilladelser i relevante fora kan redigere i emner og indlæg. Normalt kan man se redaktører i forumbeskrivelserne på boardindekset. En bruger med redaktørstatus har adgang til knappen <guilabel>Redigér</guilabel> i alle indlæg. Herudover kan redaktører:</para>
	
		<variablelist>
			<varlistentry>
				<term>Slette indlæg</term>
				<listitem>
					<para>Slette indlæg i emnet. Husk at slettede indlæg ikke kan gendannes.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Ændre eller fjerne emne- og indlægikoner</term>
				<listitem>
					<para>Bestemme om et valgt ikon er i overenstemmelse med indlægget.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Ændre emnetitel og indlægstekst</term>
				<listitem>
					<para>En redaktør har mulighed for at ændre indholdet af et indlæg.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Ændre indlægsmuligheder - deaktivere BBkode/Smilies og behandling af URL'er osv.</term>
				<listitem>
					<para>Bestemme hvilke muligheder der skal være aktiveret i indlægget.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Låse emnet eller indlægget</term>
				<listitem>
					<para>En redaktør kan låse indlægget eller hele emnet.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Tilføje, ændre og fjerne vedhæftede filer</term>
				<listitem>
					<para>Hvis muligheden for at vedhæfte filer er aktiveret kan redaktøren vælge at fjerne eller ændre disse.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Ændre afstemningsindstillinger</term>
				<listitem>
					<para>Er muligheden for at oprette afstemninger tilstede på boardet kan redaktøren ændre indstillinger i en oprettet afstemning.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
		
		<para>Er der grund til at et indlæg ikke skal kunne redigeres, kan det låses for at forhindre indlægsforfatteren i dette. Ved fremtidige forsøg på at redigere indlægget adviseres brugeren. Ønsker redaktøren at begrunde årsagen til den foretagede ændring, er der mulighed for at tilføje en bemærkning til det redigerede indlæg.</para>
		
		<!--TODO: screenshot of post and edit reason?-->
	</section>
	<section id="moderator_modtools">
		<sectioninfo>
			<authorgroup>
				<author>
					<othername>jask</othername>
				</author>
			</authorgroup>
		</sectioninfo>
		<title>Redaktørværktøjer</title>
		<para>For redaktøren er der, i hvert emne, en række værktøjer til rådighed. Det ønskede vælges fra dropdownmenuen. De tilgængelige værktøjer herfra er: låse, låse op, slette, flytte, dele, sammenlæg og kopiér emne. Desuden kan emnetype ændres herfra (opslag, bekendtgørelse og global) og emnets log hentes. Herunder beskrives redaktørmulighederne mere detaljeret.</para>
		
		<figure id="quick_mod_tools">
			<title>Redigeringsværktøjer</title>
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata format="PNG" fileref="../images/moderator_guide/quick_mod_tools.png"/>
				</imageobject>
				<caption>
					<para>Redigeringsværktøjerne er tilgængelige via dropdownmenuen placeret under det sidste indlæg på hver side i emnet. Fold valgmulighederne ud ved at klikke på pilen til højre i feltet.</para>
				</caption>
			</mediaobject>
		</figure>
		
		<section id="modtools_lock">
			<title>Lås et emne eller indlæg</title>
			<para>Der er flere måder at udføre denne handling på. Fra forumoversigten kan man vælge at bruge <link linkend="moderator_mcp">Redaktørkontrolpanel</link> øverst, herefter markere det emne der skal låses og vælge denne handling nederst. Når man som redaktør læser i selve emnet, er der desuden mulighed for at låse emnet fra redigeringsværktøjerne nederst på hver side, uden at skulle i redaktørkontrolpanelet. Et enkelt indlæg kan låses ved at redigere indlægget og vælge låse det nederst under indstillinger.</para>
			<para>Låses et emne kan ingen skrive indlæg i det. Låsning af inviduelle indlæg forhindrer at disse kan redigeres af forfatteren.</para>
		</section>
		
		<section id="modtools_delete">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername>jask</othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Slet et emne eller indlæg</title>
			<para>Hvis det er tilladt i <link linkend="admin_control_panel">administratorkontrolpanelets</link> tilladelsesystem kan brugerne slette egne indlæg, enten når et emne læses eller når indlægget redigeres. Emner og indlæg kan kun slettes af brugere hvis der endnu ikke er svaret på disse.</para>
			<para>For kunne slette andre brugeres indlæg, skal man have de rette forumbaserede tilladelser - <guilabel>Kan slette indlæg</guilabel>. Ved at bruge redaktørværktøjerne nederst i emnet kan et indlæg hurtigt fjernes. I <link linkend="moderator_mcp">redaktørkontrolpanelet</link> kan flere indlæg udvælges og slettes.</para>
			<tip>
				<para>Bemærk venligst at slettede emner og indlæg ikke kan gendannes. Overvej eventuelt at oprette et skjult forum og i stedet flytte emner og indlæg hertil til brug for fremtidig reference.</para>
			</tip>
		</section>
		
		<section id="modtools_move">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername>jask</othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Flyt et emne til andet forum</title>
			<para>For at flytte et emne til et andet forum, benyttes <guilabel>Redaktørværktøjer</guilabel> underst i emnet og vælg værktøjet <guilabel>Flyt emne</guilabel> i dropdownmenuen. Ønsker du at efterlade et <link linkend="modtools_move_shadow">Skyggeemne</link> i det oprindelige forum, skal boksen herfor være afmærket. Herefter vælger du det forum emnet skal flyttes til, og klik på <guilabel>Ja</guilabel>.</para>
		
			<section id="modtools_move_shadow">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername>jask</othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>
				<title>Skyggeemner</title>
				<para>Når et emne flyttes til et andet forum er det muligt at efterlade et skyggeemne i det oprindelige forum. Et skyggeemne er blot et link til emnets nye placering. Du kan selv vælge om der skal efterlades et skyggeemne i checkboksen som første valg når du har valgt <guilabel>Flyt emne</guilabel> i redaktørværktøjerne.</para>
				<para>For at slette et skyggeemne manøvreres til det forum det er placeret i, og herefter vælges <link linkend="moderator_mcp">Redaktørkontrolpanel</link> næsten øverst. I kontrolpanelet finder du linket &quot;Slet skyggeemne&quot; lige over emnet.</para>
				<note>
					<para>Når skyggeemnet slettes bliver det originale emne <emphasis>ikke</emphasis> slettet.</para>
				</note>
			</section>
		</section>
		
		<section id="modtools_copy">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername>camm15h</othername>
					</author>
					<author>
						<othername>MennoniteHobbit</othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Kopiering af et emne</title>
			<para>Redaktører kan kopiere emner og hermed oprette en kopi af et emne i et andet forum. I det emne der skal kopieres, vælges nederst i <guilabel>Kopiér emne</guilabel> i redaktørværktøjerne. Fra forumindekset kan vælges <link linkend="moderator_mcp">Redaktørkontrolpanel</link>, her markeres det emne der skal kopieres og herefter destinationsforummet kopien skal placeres i. Klik på  <guilabel>Ja</guilabel> for at oprette kopien.</para>
		</section>
		
		<section id="modtools_type">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername>camm15h</othername>
					</author>
					<author>
						<othername>MennoniteHobbit</othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Bekendtgørelser og opslag</title>
			<para>Med de rette tilladelser kan redaktører ændre emnetyper. Disse specielle emnetyper er: <guilabel>Globale bekendtgørelser</guilabel>, <guilabel>Bekendtgørelser</guilabel> og <guilabel>Opslag</guilabel>. <link linkend="posting_special">Emnetype</link> kan vælges under tekstfeltet når et indlæg skrives eller ved at redigere det første indlæg i et eksisterende emne. <guilabel>Globale bekendtgørelser</guilabel> og almindelige <guilabel>bekendgørelser</guilabel> vises i en særskilt ramme på forumindekset i forhold til <guilabel>opslag</guilabel> og almindelige emner.</para>
		</section>
		
		<section id="modtools_split">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername>camm15h</othername>
					</author>
					<author>
						<othername>MennoniteHobbit</othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Dele indlæg fra et emne</title>
			<para>Redaktørerne har mulighed for at dele indlæg fra et emne. Det kan være nyttigt hvis for eksempel en diskussion fostrer en ny idé som fortjener sit eget emne og et antal indlæg derfor bør flyttes fra det oprindelige emne. Deling af indlæg medfører flytning af individuelle indlæg fra et eksisterende emne til et nyt. Det kan gøres ved at benytte <guilabel>Redaktørværktøjer</guilabel> under det emne du ønsker at dele indlæg fra eller fra <link linkend="moderator_mcp">Redaktørkontrolpanel</link>.</para>
			<para>Når deling udføres kan du vælge titlen for det nye emne, et andet forum til emnet og også et emneikon. Opdeling kan foretages på to måder. Du kan markere et indlæg og foretage opdelingen herfra og til sidste indlæg i emnet, vælg nederst muligheden <guilabel>Del fra valgte indlæg</guilabel>. Du kan også udvælge enkelte indlæg til opdeling, ved at markere disse og herefter vælge <guilabel>Del valgte indlæg</guilabel> nederst.</para>
		</section>
		
		<section id="modtools_mergetopics">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername>jask</othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Sammenlæg emner</title>
			<para>I phpBB3 er det også muligt at sammenlægge emner. Hvilket er nyttigt hvis der for eksempel drøftes relaterede problemstillinger i to separate emner på boardet.</para>
			<para>For at sammenlægge emner vælges nederst i redigeringsværktøjerne, under det emne der skal lægges sammen med et andet, sammenlæg emne. Du bliver nu ledt til <link linkend="moderator_mcp">Redaktørkontrolpanelet</link>, herfra kan du vælge det emne du vil sammenlægge med. Klik på linket <guilabel>Vælg til sammenlægning</guilabel> i det modtagende emne. Vælges <guilabel>Markér alle</guilabel> bliver alle indlæg i emnet udvalgt til ....? all the posts in the current topic and allow moving to the existing topic. The posts merged into the new topic will retain their existing timestamp (e.g. they will not appear at the end of the topic they are being merged to, but will be sorted based on their timestamp).</para>
		</section>
		
		<section id="modtools_mergeposts">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername>camm15h</othername>
					</author>
					<author>
						<othername>MennoniteHobbit</othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Sammenlæg eller flyt indlæg til et andet emne</title>
			<para>Som alternativ til at sammenlægge hele emner, kan du også flytte individuelle indlæg til et andet emne.</para>
			<para>For at sammenlægge specifikke indlæg med et andet emne vælges sammenlæg indlæg i redigeringsværkstøjerne forneden, som leder til <link linkend="moderator_mcp">Redaktørkontrolpanel</link>. Her startes med at angive det modtagende emnes ID eller du finder det med linket <guilabel>Find emne</guilabel>. Herefter markeres det eller de indlæg der skal flyttes hertil. Indlæg der sammenlægges med et nyt emne bevarer det oprindelig tidstempel, og sorteres efter dette i forhold til de allerede indsendte indlæg i emnet.</para>
		</section>
	</section>
	
	<section id="moderator_queue">
		<sectioninfo>
			<authorgroup>
				<author>
					<othername>jask</othername>
				</author>
			</authorgroup>
		</sectioninfo>
		<title>Hvad indeholder en godkendelsekø?</title>
		<para>Hvis tilladelser for et forum eller en bruger er indstillet (i <link linkend="admin_control_panel">Administratorkontrolpanelet</link>) til at nye indlæg skal godkendes, skal denne godkendelse foretages af en administrator eller en redaktør før indlæggene kan ses af andre brugere. Emner og indlæg der afventer godkendelse kan ses i <guilabel>godkendelseskøen</guilabel> som findes i <link linkend="moderator_mcp">Redaktørkontrolpanelet</link>.</para>
		<para>På forumindekset er endnu ikke godkendte emner mærket med et ikon. Klik på dette ikon og du kommer direkte til redaktørkontrolpanelet og får nu mulighed for at godkende eller afvise emnet. Individuelle indlæg der afventer godkendelse er ledsaget af en meddelelse herom, når emnet gennemses. Meddelelsen linker samtidig til skærmbilledet hvor det kan godkendes eller afvises.</para>
		<para>Når du godkender et emne eller et indlæg får du mulighed for at vælge om brugeren skal adviseres om godkendelsen. På samme måde får du også mulighed for at advisere brugeren ved en afvisning, og samtidig begrunde afvisningen.</para>
		<para>Mere information om redaktørkontrolpanelet findes her <xref linkend="moderator_mcp" />.</para>
	</section>
	
	<section id="moderator_reported">
		<sectioninfo>
			<authorgroup>
				<author>
					<othername>jask</othername>
				</author>
			</authorgroup>
		</sectioninfo>
		<title>Hvad er rapporterede indlæg?</title>
		<para>Brugere kan rapportere indlæg som findes upassende og begrunde rapporteringen. Et indlæg rapporteres ved at klikke på ikonet for at <guilabel>Rapportér dette indlæg</guilabel>, i standardtypografien prosilver er ikonet en trekant på spidsen med et udråbstegn i. I  <link linkend="admin_control_panel">Administratorkontrolpanelet</link> er udfærdiget et antal standardbegrundelser som kan bruges, med mulighed for at uddybe rapporten. Alle rapporter kan ses i redaktørkontrolpanelet under fanen rapporterede indlæg, hvor administrator eller redaktør kan se, lukke eller slette rapporten.</para>
		<para>På forumindekset vises emner indeholdende rapporteringer med en anden baggrundsfarve og med rapporteringikonet efter emnetitlen. Herved ser administrator og redaktør at indlæg er rapporteret. I emnet vises det rapporterede indlæg også med en anden baggrundsfarve, og med et link til rapporten i redaktørkontrolpanelet.</para>
		<para>Mere information om redaktørkontrolpanelet findes her <xref linkend="moderator_mcp" />.</para>
	</section>
	
	<section id="moderator_mcp">
		<sectioninfo>
			<authorgroup>
				<author>
					<othername>jask</othername>
				</author>
			</authorgroup>
		</sectioninfo>
		<title>Redaktørkontrolpanelet (MCP)</title>
		<para>I forhold til phpBB2 er <guilabel>Redaktørkontrolpanelet</guilabel> nyt, her er alle redigeringsværktøjer samlet. Dette afsnit gennemgår grundtrækkene i en redaktørs opgaver. Ved indgangen til MCP ser redaktøren en oversigt over indlæg afventende godkendelse, rapporterede indlæg og de seneste fem loggede handlinger.</para>
		<para>Redaktørkontrolpanelet er opdelt i syv sektioner, hvert område organiseret i en fane. De syv faner indeholder:
			<variablelist>
				<varlistentry>
					<term>Oversigt</term>
					<listitem>
						<para>Indeholder: Indlæg i godkendelseskøen, rapporterede indlæg og de seneste 5 loggede handlinger udført af redaktører.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
				
				<varlistentry>
					<term>Godkendelseskø</term>
					<listitem>
						<para>Indeholder komplet liste over emner og indlæg, der afventer en godkendelse.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
				
				<varlistentry>
					<term>Rapporterede indlæg</term>
					<listitem>
						<para>Indeholder alle åbne og lukkede rapporter.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
				
				<varlistentry>
					<term>Brugernotater</term>
					<listitem>
						<para>Anvendes af administrator eller redaktør til at gemme bemærkninger om brugere.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
				
				<varlistentry>
					<term>Advarsler</term>
					<listitem>
						<para>Anvendes til at udstede advarsler, se brugere med flest advarsler, de nyeste advarsler og en liste over samtlige advarsler.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
				
				<varlistentry>
					<term>Redaktørlog</term>
					<listitem>
						<para>En komplet liste over loggede handlinger udført af redaktører på boardet.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
				
				<varlistentry>
					<term>Udelukkelse</term>
					<listitem>
						<para>Udelukkelse af brugere fra boardet kan udføres på baggrund af brugernavn, IP-adresse eller emailadresse.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
			</variablelist>
		</para>
		
		<section id="mcp_queue">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername>camm15h</othername>
					</author>
					<author>
						<othername>MennoniteHobbit</othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Godkendelseskø</title>
			<para>Godkendelseskøen indeholder en liste over henholdsvis emner og indlæg som afventer godkendelse fra redaktør. Godkendelseskøen kan ses i <link linkend="moderator_mcp">Redaktørkontrolpanelet</link>. Mere information om godkendelseskøen findes her <xref linkend="moderator_queue" />.</para>
		</section>
		
		<section id="mcp_reported">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername>jask</othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Rapporterede indlæg</title>
			<para>Brugere har mulighed for at rapportere indlæg som ikke er i overenstemmelse med boardreglerne eller på anden måde er upassende. Alle rapporterede indlæg kan ses fra <link linkend="moderator_mcp">Redaktørkontrolpanelet</link>. Mere information om rapporterede indlæg findes her <xref linkend="moderator_reported" />.</para>
		</section>
		
		<section id="mcp_forum">
			<title>Forumredigering</title>
			<para>Hvis man fra forumindekset klikker på linket til <guilabel>Redaktørkontrolpanel</guilabel> vises forumredigeringsiden. Her kan redigeres flere emner samtidig ved hjælp af dropdownmenuen nederst. Disse værktøjer er til rådighed i menuen:
				<itemizedlist>
					<listitem><para><guilabel>Slet</guilabel>: Sletter de valgte emner.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Flyt</guilabel>: Flytter de valgte emner til at andet forum, som efterfølgende vælges.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Kopiér</guilabel>: Opretter kopier af de valgte emner i et andet forum.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Lås</guilabel>: Låser de valgte emner.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Lås op</guilabel>: Låser de valgte emner op.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Resynkronisér</guilabel>: Resynkroniserer de valgte emner.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Ændre emnetype</guilabel>: De valgte emner kan ændres til: <guilabel>Global bekendtgørelse</guilabel>, <guilabel>bekendtgørelse</guilabel>, <guilabel>opslag</guilabel> eller <guilabel>standardemne</guilabel>.</para></listitem>
				</itemizedlist>
			</para>
			
			<para>På samme måde kan flere indlæg  i et emne redigeres samtidig. Man kan nå emneredigeringsiden enten ved at klikke på emnet fra forumredigeringsiden, eller blot klikke på linket til redaktørkontrolpanelet, når man læser i emnet.</para>
			<para>Når der redigeres i et emne er der mulighed for: ændre emnetitel, flytte emne til et andet forum, ændre emneikon, sammenlægge emnet med et andet og bestemme hvor mange indlæg der skal vises pr. side (tilsidesætter standardindstillingen for boardet).</para>
			<para>Under emneredigering er der to ekstra faneblade til rådighed i MCP: Sammenlæg emner og Opdel emne, som giver mulighed for henholdsvis at sammenlægge to emner og opdele et emne i to eller flere separate emner.</para>
			<para>Linket <guilabel>Indlægsinformation</guilabel> til højre for emnetitlen giver mulighed for yderligere redigering. Indlægsforfatter kan ændres, Selve indlægget kan redigeres, låses og slettes. Desuden vises den <glossterm>IP-adresse</glossterm> indlægget er skrevet fra.</para>
		
			<note>
				<para>Det er ikke sikkert at du som redaktør har adgang til alle ovennævnte redigeringsmuligheder. Det afhænger af den tilladelserolle administrator har tilknyttet din brugerkonto.</para>
			</note>
		</section>
	</section>
</chapter>
