<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
                         "http://www.docbook.org/xml/4.4/docbookx.dtd">
<chapter id="user_guide">
	<?dbhtml dir="userguide" filename="index.html" ?>
	<chapterinfo>
		<releaseinfo>$Id$</releaseinfo>
		<copyright>
			<year>2009</year>
			<holder>Olympus DK Team</holder>
		</copyright>
	</chapterinfo>
	<title>Brugervejledning</title>
	<abstract>
		<para>Dette kapitel er rettet mod boardets brugere, og forklarer alle funktioner i brugergrænsefladen.</para>
	</abstract>
	<section id="user_permissions">
		<sectioninfo>
			<authorgroup>
				<author>
					<othername>jask</othername>
				</author>
			</authorgroup>
		</sectioninfo>
		<title>Hvordan brugertilladelser påvirker oplevelsen af boardet</title>
		<para>phpBB3 anvender tilladelser, defineret pr. bruger eller brugergruppe, til at bestemme hvilke af softwarens funktioner og muligheder der skal gives mulighed for at benytte. Det kan inkludere hvilke fora der kan indsendes indlæg i, mulighed for at benytte avatar eller at sende private beskeder. Alle tilladelser indstilles via administratorkontrolpanelet.</para>
		<para>Tilladelser giver også mulighed for at udpege brugere til at udføre specielle opgaver eller at have bestemte roller på boardet. Administratoren kan ved hjælp af tilladelsesystemet bestemme hvilke redigeringsmuligheder udvalgte brugere eller brugergrupper skal have og i hvilke fora de skal kunne anvende dem. Det giver også mulighed for at udpege redaktører på boardet. Administratoren kan også give brugere adgang til bestemte sektioner i administratorkontrolpanelet, og dermed stadig have restriktioner og sikkerhed på vigtige indstillinger. For eksempel kan en gruppe af redaktører have lov til at ændre brugernes avatar eller signatur i administratorkontrolpanelet. Uden disse beføjelser vil en redaktør skulle involvere en administrator at ændre i en brugers profil.</para>
	</section>
	<section id="user_registering">
		<sectioninfo>
			<authorgroup>
				<author>
					<othername>jask</othername>
				</author>
			</authorgroup>
		</sectioninfo>
		<title>Tilmelding på et phpBB3 board</title>
		<para>Proceduren ved tilmelding er normalt helt enkel og meget simpel.</para>
		<figure id="user_registering_typical_page">
			<title>Tilmelding</title>
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata format="PNG" fileref="../images/user_guide/typical_registration_page.png"/>
				</imageobject>
				<caption>
					<para>Sådan vises en typisk tilmeldingside.</para>
				</caption>
			</mediaobject>
		</figure>
		<para>Linket <guilabel>Tilmeld</guilabel> øverst på siden leder dig til boardets regler. Hvis du accepterer disse fortsætter tilmeldingsproceduren. Hvis du ikke accepterer betingelserne er det ikke muligt at tilmelde sig. I nogle tilfælde kan du blive bedt om at vælge om du er over eller under en bestemt alder. Hvis det er tilfældet, er det fordi administratoren har valgt at følge den amerikanske lov <acronym>COPPA</acronym>. Personer under 13 år skal have en forældre eller værges godkendelse for at tilmelde sig offentlige boards. Der fremsendes en email med yderligere instrukser.</para>
		<para>Næste trin er udfyldelse af personlig information hvor du selv vælger brugernavn, emailadresse, kodeord, sprog og tidzone.</para>
		<para>Nederst på samme side vil du normalt se sektionen <emphasis>Bekræftelse på tilmelding</emphasis>, indeholdende et grafikfelt med nogle bogstaver og tal som udgør din kode. Indtast disse tegn i feltet umiddelbart under <guilabel>Bekræftelseskode</guilabel>. Mange boards anvender denne metode, kaldet <acronym>CAPTCHA</acronym>, for bedst muligt at blokere for tilmeldinger fra spamrobotter. Er tegnene for svære at aflæse, kan du prøve at genopfriske siden, for at få vist en ny kode.</para>
		<figure id="user_registering_captcha">
			<title>Visuel bekræftelse</title>
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata format="PNG" fileref="../images/user_guide/visual_confirmation.png"/>
				</imageobject>
				<caption>
					<para>Et eksempel på koden der vises i den visuelle bekræftelse.</para>
				</caption>
			</mediaobject>
		</figure>
		<para>Administratoren kan have valgt at din nye konto skal aktiveres. Enten skal du selv skal aktivere kontoen via en aktiveringsnøgle som du modtager med email. Er det tilfældet vil du se denne meddelelse:<blockquote><guilabel> Din konto er oprettet. Du skal selv aktivere kontoen med en aktiveringsnøgle. Nøglen er netop afsendt til den emailadresse, du angav ved tilmeldingen. Læs venligst denne email for yderligere information.</guilabel></blockquote> Alternativt er det administrator der skal aktivere din konto.</para>
		<para>Nogle boards anvender ekstra profilfelter i tilmeldingsformularen. Administrator kan have valgt at disse skal udfyldes for at gennemføre tilmeldingen.</para>
		<para>Når alle felter i tilmeldingsformularen er udfyldt, klikkes på <guilabel>Udfør</guilabel> for at gennemføre tilmeldingen. Ønsker du at slette alle angivne data i felterne klikkes på <guilabel>Nulstil</guilabel>. Når du klikker på <guilabel>Udfør</guilabel> bliver du adviseret om næste trin. I de fleste tilfælde får du tilsendt en email til den adresse du angav i tilmeldingsformularen. Alternativt kan du også få mulighed for at logge ind med det samme eller at afvente administrator gennemgår din tilmelding og accepterer denne. I sidstnævnte tilfælde modtager du en email når din tilmelding er accepteret.</para>
	</section>
	<section id="user_control_panel">
		<sectioninfo>
			<authorgroup>
				<author>
					<othername>jask</othername>
				</author>
			</authorgroup>
		</sectioninfo>
		<title>Brugerkontrolpanelet</title>
		<para>Brugerkontrolpanelet (<glossterm>UCP</glossterm>) giver mulighed for bl. a. at ændre personlige indstillinger, administrere overvågninger og bogmærker, sende og læse private beskeder. For at få adgang til UCP klikkes på linket &quot;Brugerkontrolpanel&quot; som ses øverst på siden når du er logget ind.</para>
		<para>UCP er opdelt i seks faner: Oversigt, Profil, Boardindstillinger, Private beskeder, Brugergrupper og Venner og ignorerede brugere. Hver fane indeholder yderligere underpunkter i venstre side af skærmbilledet. Afhængig af de tilladelser du er tildelt af administrator, kan du have færre tilgængelige underpunkter.</para>
		<para>Alle siderne i UCP viser også listen over dine venner. Du kan til enhver tid sende en privat besked til dem blot ved at klkke på brugernavnet.</para>
		<para><!-- TODO: Note that Private messaging will be discussed in its own section --></para>
		<section id="ucp_overview">
			<title>Oversigt</title>
			<para>Forsiden viser en status over din aktivitet og historik på boardet, med mulighed for se dine overvågninger, bogmærker og gemte kladder.</para>
				
			<figure id="ucp_overview_index">
				<title>Brugerkontrolpanel oversigt</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata format="PNG" fileref="../images/user_guide/ucp_overview.png" />
					</imageobject>
					<caption>
						<para><glossterm>UCP</glossterm> forside</para>
					</caption>
				</mediaobject>
			</figure>
			
			<section id="ucp_subscriptions">
				<title>Overvågning</title>
				<para>Du kan vælge at overvåge udvalgte fora og emner, og hermed modtage advisering når der indsendes nye emner eller indlæg i disse. En overvågning oprettes via forummet eller emnet ved at klikke på linket &quot;Overvåg forum/emne&quot; nederst på siden.</para>
				<para>Man kan fjerne en overvågning fra UCP ved at vælge overvågningen og herefter klikke på knappen <guilabel>Stop overvågning af valgte</guilabel> nederst.</para>
			</section>
			<section id="ucp_bookmarks">
				<title>Bogmærker</title>
				<para>Et bogmærke er næsten identisk med overvågning, med to undtagelser: 1) kun emner kan bogmærkes, 2) man modtager ikke advisering når der indsendes indlæg i emnet.</para>
				<para>Man bogmærker et emne ved at klikke på linket &quot;Bogmærk emne&quot; nederst på siden hvor man læser emnet.</para>
				<para>Man kan fjerne et bogmærke fra UCP ved at vælge bogmærket og herefter klikke på knappen <guilabel>Fjern valgte bogmærker</guilabel>.</para>
			</section>
			<section id="ucp_drafts">
				<title>Kladder</title>
				<para>Du kan gemme en kladde når du skriver nye emner eller indlæg ved at klikke på knappen <guilabel>Gem</guilabel>. I oversigten over gemte kladder vises titlen på dit indlæg, det forum eller emne du skrev kladden til og datoen du gemte den.</para>
				<para>For at fortsætte redigeringen af kladden klikkes på linket &quot;Indlæs kladde&quot;. Når du har færdiggjort redigeringen og vil indsende indlægget, klikker du på <guilabel>Udfør</guilabel>. For at slette en kladde vinges boksen til højre for kladden af og der klikkes på <guilabel>Slet valgte</guilabel>.</para>
			</section>
			<section id="ucp_attachments">
			<title>Private beskeder</title>
			<para>TODO<!-- The attachment section of the UCP shows you a list of all attachments that you have uploaded to the board so far ... --> </para>
		</section>
		</section>
		<section id="ucp_profile">
			<title>Profilindstillinger</title>
			<para>I denne fane kan du indstille og ændre dine personlige profilinformationer. Disse informationer kan ses af andre tilmeldte brugere på boardet, og er derfor med til at tegne eller præsentere dig offentligt. (Denne information er adskilt fra dine personlige indstillinger som bestemmer hvordan du vil have boardet præsenteret. Derfor denne adskillelse).</para>
			<section id="ucp_profile_info">
				<title>Profil</title>
				<para>Indstillingerne vises for tilmeldte brugere når der klikkes på din profil.</para>
				<itemizedlist>
					<listitem><para><guilabel>ICQ-nummer</guilabel>: Dit kontonummer hos <ulink url="http://www.icq.com/">ICQ</ulink> system.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>AOL Instant Messenger</guilabel>: Dit skærmnavn tilknyttet <ulink url="http://aim.com">AOL Instant Messenger</ulink>.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>MSN Messenger</guilabel>: Din emailadresse tilknyttet <ulink url="http://home.live.com/">MSN Messenger (Windows Live)</ulink> servicen.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Yahoo Messenger</guilabel>: Dit brugernavn hos <ulink url="http://messenger.yahoo.com/">Yahoo Messenger</ulink>.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Jabberadresse</guilabel>: Dit brugernavn hos <ulink url="http://www.jabber.org/">Jabber</ulink> service eller andre jabberservices.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Hjemmeside</guilabel>: Din hjemmesideadresse. Angives med den rette protokol, f.eks http://minhjemmeside.dk.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Geografisk sted</guilabel>: Hvor du normalt befinder dig. Bemærk at denne information vises i din profil i hvert indlæg du har indsendt. Da gæster ofte også kan læse indlæg, bør du muligvis ikke være alt for detaljeret her.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Beskæftigelse</guilabel>: Kan kun ses af tilmeldte brugere, når der klikkes på din profil.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Interesser</guilabel>: Dine personlige interessser. Kan også kun læses af tilmeldte bruger, når der klikkes på din profil.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Fødselsdag</guilabel>: Din fødselsdag kan vises på boardindekset. Angives kun dag og måned vises din alder ikke, kun at du har fødselsdag. Angiver du fødselsår, vises din alder desuden i din profil.</para></listitem>
				</itemizedlist>
			</section>
			<section id="ucp_signature">
				<title>Signatur</title>
				<para>Du kan vælge at din signatur automatisk tilføjes nederst i alle indlæg du skriver. Signaturer kan formateres ved anvendelse af <link linkend="posting_bbcodes">BBkode</link>. Boardadministratoren kan have sat begrænsninger for signaturers længde. Er der begrænsning vil denne vises med teksten <guilabel>...ikke må være længere end x tegn.</guilabel> over feltet hvor signaturen skrives, hvor x er grænsen.</para>
			</section>
			<section id="ucp_avatar">
				<title>Avatar</title>
				<para>Din avatar er et lille billede som vises i din profil ved hvert indlæg du skriver. Afhængig af boardets indstillinger kan brugen af avatars være slået fra. Din avatar tilknyttes din profil på en eller flere måder: &quot;<guilabel>Upload fra din maskine</guilabel>&quot;, &quot;<guilabel>Upload fra ekstern URL</guilabel>&quot; og &quot;<guilabel>Link til ekstern placering</guilabel>&quot;.</para>
				<para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para><guilabel>Upload fra din maskine</guilabel>: Du kan uploade en avatar fra din maskine og den gemmes på boardets server.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Upload fra ekstern URL</guilabel>: Du kan angive URL til et eksisterende billede. Herefter kopieres dette til boardets server og gemmes her.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Link til ekstern placering</guilabel>: Du kan angive URL til et eksisterende billede. Det gemmes ikke på boardets server, der linkes blot til dette.</para></listitem>
					</itemizedlist>
				</para>
				<para>Yderligere kan boardadministrator have givet mulighed for at vælge i et avatargalleri. Disse billeder er tilgængelige for alle tilmeldte brugere på boardet.</para>
			</section>
		</section>
		<section id="ucp_preferences">
			<title>Boardindstillinger</title>
			<para>Indstillinger som giver dig mulighed for at tilpasse hvordan boardet skal udføre bestemte funktioner for dig.</para>
			<section id="ucp_global">
				<title>Globalt</title>
				<para>Globale indstillinger bestemmer hvordan de overordnede funktioner udføres for dig.</para>
				<para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para><guilabel>Brugere kan kontakte mig pr. email</guilabel>: Vælges <guilabel>Ja</guilabel> kan andre brugere sende email til dig via &quot;email&quot; knappen i din profil.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Jeg ønsker at modtage masse-emails afsendt fra administratorer</guilabel>: Vælges <guilabel>Ja</guilabel> modtager du masse-email afsendt af boardadministrator.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Brugere må sende mig private beskeder</guilabel>: Vælges <guilabel>Ja</guilabel> kan andre brugere sende dig private beskeder via boardet.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Skjul min onlinestatus</guilabel>: Vælges <guilabel>Ja</guilabel> skjules din onlinestatus for andre brugere. Administratorer og redaktører vil stadig kunne se din onlinestatus.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Jeg ønsker at få information om nye private beskeder</guilabel>: Vælges <guilabel>Ja</guilabel> afsendes en email fra boardet med information om at du har modtaget en ny privat besked.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Popupvindue ved nye private beskeder</guilabel>: Vælges <guilabel>Ja</guilabel> adviseres du med et popupvindue om nye private beskeder.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Mit sprog</guilabel>: I dropdownmenuen vises de sprog der er installeret på boardet, du kan vælge hvilket af disse du ønsker at anvende på boardet. Bemærk at indlæg skrevet på et andet sprog stadig bliver vist på dette.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Min tidszone</guilabel>: Du indstiller her den tidszone du befinder dig i.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Sommertid/DST er slået til</guilabel>: Vælges <guilabel>Ja</guilabel> vises tider en time tidligere end den valgte tidszone. Bemærk at denne indstilling skal ændres manuelt hved hvert skift fra sommer- til vintertid og omvendt.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Mit datoformat</guilabel>: Bestemmer hvordan dato og tid vises. Du kan vælge mellem de tilgængelige standardformater i dropdownmenuen. Ønsker du et andet format end de tilgængelige, vælges &quot;<guilabel>Valgfri...</guilabel>&quot; og du definerer selv formatet. Syntaksen er identisk med PHP <ulink url="http://www.php.net/date">date</ulink>-funktionen.</para></listitem>
					</itemizedlist>
				</para>
			</section>
			<section id="ucp_posting">
				<title>Skriveindstillinger</title>
				<para>Disse indstillinger bestemmer standardvalg når du skriver nye indlæg. Bemærk at hver af indstillingerne kan ændres individuel når et indlæg skrives.</para>
				<para>
					<itemizedlist>
						<listitem><para><guilabel>BBkode aktiveret som standard</guilabel>: Vælg <guilabel>Ja</guilabel> for at aktivere BBkode ved skrivning af indlæg.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Smilies aktiveret som standard</guilabel>: Vælg <guilabel>Ja</guilabel> for at aktivere smilies ved skrivning af indlæg.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Tilføj min signatur som standard</guilabel>: Vælg <guilabel>Ja</guilabel> for at få tilføjet signatur i indlæg.</para></listitem>
						<listitem><para><guilabel>Giv mig besked ved besvarelse</guilabel>: Vælg <guilabel>Ja</guilabel> for at få advisering når indlæg besvares.</para></listitem>
					</itemizedlist>
					
				</para>
			</section>
			<section id="ucp_display">
				<title>Visning</title>
				<para>TODO<!-- Explain the settings you can edit here. --> </para>
			</section>
		</section>
		<section id="ucp_pm">
			<title>Private beskeder</title>
			<para>TODO<!-- Her er i EN udgave attachments - den er flyttet til 113 pb gennemgås i <section id="user_pm"> lin 318 --> </para>
		</section>
		<section id="ucp_usergroups">
			<title>Brugergrupper</title>
			<para>TODO<!-- Work in progress, might change, so not sure how this is going to be structured. --></para>
		</section>
				<section id="ucp_friends_foes">
			<title>Venner og ignorerede brugere</title>
			<para>TODO<!-- Denne var anført efter Visning men fanen er sidst i UCP. For 3.0 this does not have much of an influence on the overall forum experience, this might change with 3.2, so leaving it here for now. Write a detailed explanation about what Friends and Foes are and how they affect the forum like hiding posts of foes, adding users to the friends list for fast access / online checks, and so forth. --></para>
		</section>
	</section>
	<section id="user_posting">
	<sectioninfo>
			<authorgroup>
				<author>
					<othername>jask</othername>
				</author>
			</authorgroup>
		</sectioninfo>
		<title>Skrivning af indlæg</title>
		<para><!-- TODO: How to write a new post and how to reply. Special items like attachments or polls are subsections. Don't forget to mention the "someone has replied before you replied" feature, the topic review, and so forth. Topic icons, smilies, post options, usage of HTML ... it would probably best to add a screenshot with arrows to the different sections. --></para>
		<para>Indsendelse af indlæg er et af de primære formål ved bulletin boards. Der findes to overordnede typer indlæg: et emne eller et svar. Ved at vælge knappen <guilabel>Nyt emne</guilabel> i et forum bliver du ledt til et skærmbillede hvor indlæg kan skrives. Ved at klikke på udfør nederst indsendes indlægget som et nyt emne i forummet. Andre kan nu deltage i debatten ved at klikke på knappen <guilabel>Skriv indlæg</guilabel>. Også her bliver man ledt til det skærmbillede hvor indlæg skrives.</para>
		<section id="posting_form">
			<title>Skriv indlæg</title>
			<para>Når du vil skrive et indlæg, entet et helt nyt eller som svar i et eksisterende emne, bliver du præsenteret for et skærmbillede hvor alle elementerne i indlæggets udseende og indhold er tilgængelige.</para>
			<itemizedlist>	
				<listitem><para><guilabel>Emne/Indlægsikon</guilabel>: Er små billeder som kan tilknyttes et indlæg for at indikere indholdet i emnet. Muligheden for at anvende emneikonerne afhænger af de tilladelser administratoren har defineret.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Emne</guilabel>: Hvis du skriver et nyt emne, er angivelse af emne obligatorisk og bliver titlen på emnet. Besvarer du eller skriver indlæg i et eksisterende emne, er feltet udfyldt men kan ændres.</para></listitem>
				<listitem><para>Indlægsindhold - den store tekstboks umiddelbart herunder bruges til at skrive dit indlæg. Hvis administratoren har tilladt det, kan du udover almindelig tekst, også anvende <emphasis role="strong">smilies og BBkode</emphasis>.</para></listitem>
				<listitem><para>Smilies - kan benyttes til at signalere følelser. Er brug af smilies tilladt på boardet ses teksten &quot;<guilabel>Smilies er slået TIL</guilabel>&quot; til højre for feltet hvor du skriver din indlægstekst. I modsat fald ses samme sted teksten &quot;<guilabel>Smilies er slået FRA</guilabel>&quot;. Se yderligere information i <link linkend="posting_smilies">Smilies</link>.</para></listitem>
				<listitem><para>BBkode - er en formateringsmetode som kan anvendes i indlæg, hvis det er tilladt af administratoren. Er BBkode tilladt ses teksten &quot;<guilabel>BBkode er slået TIL</guilabel>&quot; til højre for feltet hvor du skriver din indlægstekst. I modsat fald ses samme sted teksten &quot;<guilabel>BBkode er slået FRA</guilabel>&quot;. Se yderligere information i <link linkend="posting_bbcodes">BBkoder</link>.</para></listitem>
			</itemizedlist>
		</section>
		
		<section id="posting_smilies">
			<title>Smilies</title>
			<para>Smilies, er små grafiske ikoner - eller billeder, som kan benyttes til at signalere bestemte følelser. De bruges via en kort tekstkode, f.eks. :) indsætter [vis glad smiley her], ;) indsætter [vis smiley her], etc. Andre smilies kræver formatet :tekst_her: for at blive vist. Som eksempel vil smileykoden :roll: vise en smiley med rullende øjne [vis smiley], og :cry: en grædende smiley [vis smiley].</para>
			<para>Normalt har du også mulighed for at vælge den smiley du vil indsætte ved at klikke på den til højre for feltet hvor du skriver din indlægstekst. Når du har valgt smiley'en vises smileykoden i tekstfeltet.</para>
			<para>Hvis du ønsker at anvende nogle af disse tegnkombinationer i indlægget, men ikke ønsker at de skal vises som smilies, se venligst <link linkend="posting_options">Indlægsindstillinger</link>.</para>
		</section>
		
		<section id="posting_bbcodes">
			<title>BBkoder</title>
			<para><!-- TODO: What are BBcodes. Again, permission based which ones you can use. Explain syntax of the default ones (quote and URL for instance). How to disable BBcode by default, how to disable/enable it for one post. --></para>
			<para>BBkode er en speciel implementering af HTML. Hvorvidt du aktuelt har muligheden for at anvende BBkode i dine indlæg, er defineret af administratoren. Du kan selv fravælge denne mulighed pr. emne når du skriver et indlæg. BBkode skrives på samme måde som HTML, hvor teksten omsluttes af en start- og en slutkode, koderne er omsluttet af hakparenteser [ og ] i stedet for &lt; og &gt;.</para>
			<para>En mere detaljeret vejledning i brugen af BBkode kan findes ved at klikke på linket <guilabel>BBkode</guilabel> til højre for teksfeltet hvor du skriver indlægget. Bemærk også at administrator har mulighed for at tilføje yderligere tilpassede BBkoder, så der kan være flere end nedennævnte tilgængelige.</para>
			<para>Standard BBkoder og måden de vises på:</para>
			<para>TODO: Hvordan ønsker vi at vise outputtet?</para>
			<para>[b]Fed tekst[/b]:</para>
			<para>[i]Kursiv tekst[/i]: <emphasis>Kursiv tekst</emphasis></para>
			<para>[u]Understreget tekst[/u]:</para>
			<para>[quote]Citeret tekst[/quote]:</para>
			<para>[quote="Navn på den der citeres"]Citat[/quote]: <!-- [insert screenshot of cited quoted text] --></para>
			<para>[url]http://www.phpbb.com[/url]: <ulink url="http://www.phpbb.com">http://www.phpbb.com</ulink></para>
			<para>[url=http://www.phpbb.com]Tekst indeholdende link[/url]: <ulink url="http://www.phpbb.com">Tekst indeholdende link</ulink></para> 
			<para>[flash=bredde,højde]Sti til flash[/flash] afspiller flash med de anførte dimensioner.</para>
			<para>Som nævnt kan findes en mere detaljeret vejledning i brugen af BBkode ved at klikke på linket <guilabel>BBkode</guilabel> til højre for teksfeltet hvor du skriver indlægget.</para>
		</section>
		
		<section id="posting_options">
			<title>Indlægsindstillinger</title>
			<para><!-- TODO: Gather various screenshots of the basic post options box. When posting a topic/reply and/or moderation functions, etc. --></para>
			<para>Når du skriver et indlæg eller et svar, har du adskillige muligheder for at ændre i standardindstillingerne for dette specifikke indlæg. Umiddelbart under feltet hvor du skriver dit svar findes fanen <guilabel>handling</guilabel>, og afhængig af de tilladelser administratoren har tildelt dig har du forskellige muligheder. Valgmulighederne varierer også afhængig af om du skriver et nyt indlæg eller svarer i et eksisterende emne.</para>
			<itemizedlist>	
				<listitem><para><guilabel>Anvend ikke BBkode</guilabel>: Er BBkode aktiveret på boardet, og du har tilladelse til bruge den, er denne mulighed tilgængelig. Vinges boksen bliver ingen BBkoder fortolket som sådan. Som eksempel vil kombinationen [b]Fed tekst[/b] blive vist nøjagtig sådan [b]Fed tekst[/b] i indlægget.</para></listitem> 
				<listitem><para><guilabel>Anvend ikke smilies</guilabel>: Hvis smilies er aktiveret på boardet, og du har tilladelser til at bruge disse, er denne mulighed tilgængelig. Vinges boksen af bliver smiliekode ikke konverteret. Som eksempel vil ;) blive vist i teksten nøjagtig som ;).</para></listitem> 
				<listitem><para><guilabel>Behandel ikke URL'er automatisk</guilabel>: Når du skriver en URL i din indlægstekst (i formatet http://....com eller www.etc.com), bliver den som standard konverteret til et link kan klikkes på. Hvis boksen vinges af bliver URL'er i dette indlæg vist som en helt almindelig tekststreng.</para></listitem> 
				<listitem><para><guilabel>Tilføj signatur (signaturen kan rettes i brugerkontrolpanelet)</guilabel>: Er boksen vinget af tilføjes den signatur du oprettet under din profil. Det forudsætter at administratoren har tilladt brug af signaturer i indlæg. Læs mere om signaturer i <link linkend="ucp_signature">signaturer i UCP</link>.</para></listitem> 
				<listitem><para><guilabel>Giv mig besked ved besvarelse</guilabel>: Vinges boksen af modtager du automatisk besked (pr. email, Jabber, etc) hver gang der skrives et svar i emnet. Funktionen kaldes overvågning af emnet. Læs mere i kapitlet <link linkend="ucp_subscriptions">Boardindstillinger i UCP</link>.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Lås emne</guilabel>: Har du redaktørtilladelser i forummet, vil afkrydsning i denne boks medføre at emnet låses når du indsender svar på indlægget. Herefter vil kun redaktører og administratorer kunne indsende indlæg i emnet. Læs mere information i <link linkend="modtools_lock">Lås emne eller indlæg</link>.</para></listitem>
			</itemizedlist>
			
			<section id="posting_special">
				<title>Emnetyper</title>
				<para>Har du de rette tilladelser, har du mulighed for at vælge hvilken type dit nye emne skal vises som. Når du skriver et nyt emne kan denne mulighed benyttes med valgmuligheden <guilabel>Skriv emne som</guilabel> i indstillingsfanen umiddelbart under feltet hvor teksten skrives. Der er fire emnetyper: <guilabel>Normal</guilabel>, <guilabel>Opslag</guilabel>, <guilabel>Bekendtgørelse</guilabel> og <guilabel>Global</guilabel>. Standardindstillingen er <guilabel>Normal</guilabel>.</para>
				<itemizedlist>				
					<listitem><para><guilabel>Normal</guilabel>: Emnet indsendes som et standardemne i forummet.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Opslag</guilabel>: Vises i øverst på forummets første side, før alle normale emner.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Bekendtgørelse</guilabel>: Som opslag, i det de også er &quot;låst&quot; øverst i det forum de er indsendt. Der er imidlertid to forskelle: De vises over opslag, og vises øverst på <emphasis>alle</emphasis> sider i forummet, ikke kun på den første side.</para></listitem>
					<listitem><para><guilabel>Global</guilabel>: Eller globale bekendtgørelser, er helt særlige bekendtgørelser som vises øverst på alle sider og i alle fora på boardet. De vises over alle andre typer emner.</para></listitem>
				</itemizedlist>
				<para>Der er også mulighed for at bestemme hvor længe et emne skal vises som denne type (opslag, bekendtgørelse og global) emne. Hvis man definerer varigheden for eksempelvis et opslag til at vare fire dage, vil emnet efter udløb af perioden automatisk blive ændret til et normalt emne.</para>
			</section>
		</section>
		
		<section id="posting_attachments">
			<title>Vedhæfte filer</title>
			<para>Muligheden for at uploade filer og vedhæfte disse i indlæg bestemmes af tilladelsen &quot;Kan vedhæfte filer&quot;. Muligheden for at downloade vedhæfte filer bestemmes af tilladelsen &quot;Kan downloade filer&quot;. Begge indstillinger bestemmes af boardadministrator.</para>
			<para>For at vedhæfte en fil benyttes fanen <guilabel>Upload af vedhæftede filer</guilabel> umiddelbart under feltet hvor indlæg skrives, herefter klikkes på <guilabel>Gennemse</guilabel> for at finde filen på din PC. Der kan yderligere tilføjes en kommentar til filen i feltet <guilabel>Filkommentar</guilabel>. Klik på <guilabel>Tilføj filen</guilabel> for at uploade og vedhæfte filen til indlægget. Gentag processen for at tilføje flere filer.</para>
			<para>For at slette en vedhæftet fil, vælger du først at redigere dit indlæg, umiddelbart under feltet med indlægsteksten se nu sektionen <guilabel>Vedhæftede filer</guilabel>, klik på <guilabel>Slet fil</guilabel> under den fil der skal slettes.</para>
			<para>Hvis intet vælges vises vedhæftede filer altid efter indlægsteksten, men ved at benytte <guilabel>Placer inline</guilabel> knappen, kan filen vises i selve indlægsteksten. Filen placeres nu på rette sted med en kode [attachment=0]filnavn[/attachment], og hele den kode kan flyttes rundt i indlægsteksten, til den ønskede placering er fundet.</para>
			<para>Vedhæftede filer er underlagt nogle begrænsninger hvad angår antal vedhæftede pr. indlæg, filstørrelse og type.</para>
 			<itemizedlist>
				<listitem><para>Filstørrelse: Den maksimale størrelse for uploadede filer bestemmes af administrator. Standard er 256 KiB.</para></listitem>
				<listitem><para>Filtype: Bestemmes på baggrund af filendelser. Administrator har defineret hvilke filtyper der må vedhæftes i indlæg.</para></listitem>
			</itemizedlist>
			<para>Læs mere information om ændring af indstillinger for vedhæftede filer i  kapitlet <link linkend="acp_attach_settings">ACP Vedhæftede filer</link>.</para>
		</section>
		<section id="posting_polls">
			<title>Afstemning</title>
			<para>Oprettelse af afstemninger giver brugere mulighed for at anvende et emne til at få andre brugere til at give deres holdning til kende om en ide eller lignende. Afstemninger kan kun oprettes i det første indlæg i et emne. Brugeres mulighed for at oprette afstemninger og afgive stemme er bestemt af administrator.</para>
			<para>For at oprette en afstemning benyttes fanen <guilabel>Oprettelse af afstemning</guilabel> umiddelbart under feltet hvor indlæg skrives.</para>
			<itemizedlist>
 				<listitem><para><guilabel>Afstemningsspørgsmål</guilabel>: Det overordnede spørgsmål for afstemningen angives her.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Afstemningsmuligheder</guilabel>: Her angives de svar brugere kan vælge imellem. Hver svarmulighed angives på en separat linie og der skal angives mindst to.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Afstemningsmuligheder pr. bruger</guilabel>: Antal valgmuligheder i afstemningen. Kan bruger vælge mere end et svar erstattes radioknapper af en række afmærkningsbokse.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Kør afstemning i</guilabel>: Det antal dage afstemningen er åben. Når tiden er overskredet kan brugere ikke længere afgive stemme og kun resultatet vises.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Tillad ændring af afgivne stemmer</guilabel>: Afmærkes denne kan brugere ændre afgiven stemme, så længe afstemningen er åben.</para></listitem>
			</itemizedlist>
		</section>
		<section id="posting_drafts">
			<title>Kladde</title>
			<para>Når der oprettes et indlæg kan det gemmes og genindlæses senere. Hvis boardet tillader dette, er knappen <guilabel>Gem</guilabel> og <guilabel>Indlæs</guilabel> umiddelbart under feltet hvor indlægsteskt skrives.</para>
 			<itemizedlist>
 				<listitem><para><guilabel>Gem</guilabel> - Indlægget gemmes som en kladde. Kun emnetitel og indlægstekst gemmes. Emneikoner og vedhæftede filer mistes.</para></listitem>
				<listitem><para><guilabel>Indlæs</guilabel> - Genindlæser en gemt kladde. Når denne vælges, vises en liste af tilgængelige kladder, vælg den rette ved at klikke på dens titel. Allerede skrevet indlægstekst erstattes med kladdens fulde tekst..</para></listitem>
			</itemizedlist>
			<para>Når en kladde er anvendt slettes den. Læs mere om brug af kladder i <link linkend="ucp_drafts">UCP Kladder</link>.</para>
			<note>
				<para>Er ingen kladder gemt, vises knappen <guilabel>Indlæs</guilabel> ikke.</para>
 			</note>
		</section>
	</section>
	<section id="user_pm">
		<title>Kommunikation med private beskeder</title>
		<para>phpBB 3.0 giver brugerne mulighed for at kommunikere privat med beskedsystemet. Man kan gå direkte til beskedsystemet ved at klikke på linket [X nye beskeder] på boardindekset i venstre side næsten øverst, eller direkte via <link linkend="user_control_panel">brugerkontrolpanelet</link>.</para>
		<para>Der er tre måder hvormed du kan blive adviseret om at der er nye private beskeder til dig:</para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>Du modtager en e-mail, og/eller en Jabberbesked hvis administratoren sat boardet op til at kommunikere med en Jabberserver</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Du bliver mødt med et popupvindue når du besøger boardet</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Linket [X nye beskeder] viser altid antallet af ulæste beskeder i din indbakke</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<para>Du kan under fanen <link linkend="ucp_preferences">boardindstillinger</link> vælge hvilke metoder du foretrækker. Bemærk at du i nogle browsere skal tillade popupvinduer fra boardet, for at få glæde at denne advisering.</para>
		<para>Du kan fravælge at modtage private beskeder fra andre brugere i <link linkend="ucp_preferences">boardindstillinger</link>. Administratorer og redaktører vil stadig kunne sende dig private beskeder selvom du har fravalgt at modtage beskeder fra andre brugere.</para>
		<para>Muligheden for at anvende private beskeder forudsætter at du er tilmeldt boardet og har de rette tilladelser.</para>
		<section id="pm_display">
			<title>Vis beskeder</title>
			<para>Indbakken er standardmodtagemappen for indkommende beskeder og indeholder alle beskeder afsendt til dig. </para>
		</section>
		<section id="pm_new">
			<title>Skriv en besked</title>
			<para>TODO<!-- Similar to the posting screen, so a reference for the basic functions should be enough. What needs to be explained are the To and Bcc fields, how they integrate with the friends list and how to find members (which could also be a link to the memberlist section). --></para>
		</section>
		<section id="pm_folders">
			<sectioninfo>
				<authorgroup>
					<author>
						<othername>jask</othername>
					</author>
				</authorgroup>
			</sectioninfo>
			<title>Beskedmapper</title>
			<para>Nøjagtig som i din email klient gemmes alle <glossterm>private beskeder</glossterm> i mapper. Du kan arbejde med mapperne på samme måde som med fora i phpBB 3.0. <guilabel>Indbakke</guilabel> er din standardmappe til modtagede beskeder. Alle beskeder afsendt til dig vil kunne ses her.</para>
			<para>De beskeder du har afsendt vil enten kunne ses i <guilabel>Udbakke</guilabel> eller i <guilabel>Sendte beskeder</guilabel>. Indtil modtageren har læst beskeden forbliver den i <guilabel>Udbakke</guilabel>. Når modtageren har læst den arkiveres beskeden i mappen <guilabel>Sendte beskeder</guilabel>. Hvis administratoren har tilladt det, kan du redigere dine beskeder så længe de befinder sig ulæste i <guilabel>Udbakke</guilabel>.</para>
			<para>Hver mappe, inklusive <guilabel>Sendte beskeder</guilabel> og <guilabel>Udbakke</guilabel> kan indeholde det antal beskeder som er defineret for boardet. Det er en overordnet grænse som kun kan ændres af en boardadministrator. Øverst i alle mapper vises en status over hvor meget af den tilladte plads der er forbrugt, både i procent og antal beskeder. Vises ingen status er der ikke defineret en øvre grænse for antal beskeder.</para>
			<note>
				<para>Bemærk at det tilladte antal beskeder er en grænse pr. mappe. Du kan altså have flere mapper hvor der i hver kan opbevares beskeder op til grænsen. Har du f.eks. 3 mapper og grænsen er sat til 50 beskeder pr. mappe, kan du reelt gemme 150 beskeder. Det er ikke muligt at sammenlægge mapper og det er heller ikke muligt at oprette en mappe med en anden grænse for tilladte beskeder.</para>
			</note>
			
			<section id="pm_folders_custom">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername>jask</othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>
				<title>Tilpassede mapper</title>
				
				<para>Hvis administratoren har tilladt det, kan du oprette dine egne tilpassede mapper til opbevaring af <glossterm>private beskeder</glossterm>. Du kan kontrollere om du har mulighed for at oprette mapper under fanen <guilabel>private beskeder</guilabel> og under punktet <guimenuitem>Regler, mapper &amp; indstillinger</guimenuitem>.</para>
				<para>For at oprette en ny mappe skrives navnet på den i feltet <guilabel>Tilføj mappe</guilabel>. Når mappen er oprettet vises den straks i mappeoversigten til venstre og under afsnittet tilføj mappe, hvor du nu kan omdøbe og slette den. Du kan bruge mappen som en almindelig mappe til beskeder og manuelt flytte beskeder hertil, eller bruge beskedfiltrering til automatisk at foretage flytningen (se kapitlet <link linkend="pm_filters">Meddelelsefiltre</link> for mere information om disse filtre).</para>
			</section>
			
			<section id="pm_folders_moving">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername>jask</othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>
				<title>Flytning af beskeder</title>
				
				<para>Det ville ikke give mening at oprette sine egne mapper, hvis man ikke kunne flytte beskeder imellem disse. For at flytte beskeder fra en mappe til en anden skal den eller de beskeder der ønskes flyttes først markeres og i dropdownmenuen forneden vælges den mappe hvortil beskeden skal flyttes med <guilabel>Flyt valgte til xxx</guilabel>.</para>
				<note>
					<para>Bemærk venligst at er modtagemappen herefter fyldt over det tilladte antal beskeder, modtager du en fejlmeddelelse og flytningen annulleres.</para>
				</note>
			</section>
			
			<section id="pm_folders_marking">
				<sectioninfo>
					<authorgroup>
						<author>
							<othername>jask</othername>
						</author>
					</authorgroup>
				</sectioninfo>
				<title>Farvemarkering af private beskeder</title>
				
				<para>Beskeder i de forskellige mapper kan være farvemarkerede. Farvelægningen kan variere afhængig af den anvendte typografi. Se venligst farvenes betydning i <guilabel>Farveforklaring</guilabel> som kan ses i mapper der indeholder beskeder.  Der anvendes fire forskellige farvemarkeringer med disse betydninger:</para>
				<variablelist>
					<varlistentry>
						<term>Vigtig</term>
						<listitem>
							<para>Du kan vælge at markere en besked som &quot;Vigtig&quot; med <guilabel>Marker/afmarker som vigtig</guilabel> muligheden i dropdownmenuen.</para>
						</listitem>
					</varlistentry>
					
					<varlistentry>
						<term>Besvaret</term>
						<listitem>
							<para>Når du besvarer en besked, bliver den automatisk markeret som sådan. På denne måde har du kontrol over hvilke beskeder der skal behandles og hvilke der allerede er besvaret.</para>
						</listitem>
					</varlistentry>
					
					<varlistentry>
						<term>Fra ven</term>
						<listitem>
							<para>Er afsenderen på din venneliste (se kapitlet <link linkend="ucp_friends_foes">Venner &amp; Ignorede brugere</link> for mere information), farvemarkeres beskeden automatisk herefter.</para>
						</listitem>
					</varlistentry>
					
					<varlistentry>
						<term>Fra ignoreret bruger</term>
						<listitem>
							<para>Er afsenderen en bruger du har valgt at ignorere, farvemarkeres beskeden automatisk herefter.</para>
						</listitem>
					</varlistentry>
				</variablelist>
				
				<note>
					<para>Bemærk venligst at en besked kun kan have en farvemarkering, og det er altid den sidst valgte. Markerer du en besked som <guilabel>Vigtig</guilabel> og efterfølgende besvarer denne, vil markeringen <guilabel>Besvaret</guilabel> overskrive din <guilabel>Vigtig</guilabel> markering.</para>
				</note>
			</section>
		</section>
		<section id="pm_filters">
			<title>Meddelelsefiltre</title>
			<para>TODO<!-- How to work with message filters. That is quite a complex system --></para>
		</section>
	</section>
	<section id="user_search">
		<title>Søgning - finder det du leder efter</title>
		<para>TODO<!-- Explain how to use the search system. This should also include the results page, and the refine function. Also note, that the title (Search: search term) is a link that one can copy and paste into a post to directly link to the results. Egosearch and the global search field should also be included here. --></para>
	</section>
	
	<section id="user_memberlist">
		<sectioninfo>
			<authorgroup>
				<author>
					<othername>jask</othername>
				</author>
			</authorgroup>
		</sectioninfo>
		<title>Listen tilmeldte brugere - indeholder mere end øjet ser</title>
		<para>I phpBB3 introduceres flere nye metoder til at søge efter brugere.</para>
		
		<figure id="user_memberlist_sorting">
			<title>Sortering af brugere</title>
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata format="PNG" fileref="../images/user_guide/memberlist_sorting.png" />
				</imageobject>
				<caption>
					<para>Vælg hvordan listen skal sorteres.</para>
				</caption>
			</mediaobject>
		</figure>
		
		<variablelist>
			<varlistentry>
				<term>Sortering efter brugernavn</term>
				<listitem>
					<para>Du kan i dropdownmenuen vælge at sortere listen efter brugernavn. Du kan også vælge at få vist alle brugernavne startende med et bestemt bogstav, ved at klikke på det pågældende bogstav lidt længere nede under overskriften &quot;Tilmeldte brugere&quot;.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Sortering efter kolonneoverskrifter</term>
				<listitem>
					<para>For at sortere listen stigende, klikkes på den kolonneoverskrift du vil sortere efter: <guilabel>Brugernavn</guilabel>, <guilabel>Tilmeldt</guilabel>, <guilabel>Indlæg</guilabel>, <guilabel>Tilmeldt</guilabel>, <guilabel>Senest aktiv</guilabel>, etc. Klikker du en gang mere på samme kolonneoverskrift sorteres listen faldende.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Andre sorteringsmetoder</term>
				<listitem>
					<para>Listen kan sorteres efter de muligheder der er tilgængelige i dropdownmenuen.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Søgefunktionen - find en tilmeldt bruger</term>
				<listitem>
					<para>Med <guilabel>Find en tilmeldt bruger</guilabel> kan du søge efter specifikke brugere. Du behøver ikke at udfylde alle felterne. Søgningen kan udføres efter brugernavn, ICQ nummer, AIM, YIM, MSN Messenger/Windows Live Messenger adresser, tilmeldt dato, senest aktiv dato, antal indlæg, IP-addresse og gruppemedlemskab. Alle datoer skal angive i formatet YYYY-MM-DD (eksempelvis skal d. 28. februar 2008 angives som 2008-02-28). Brug * som ubekendt for ukendte tegn. Ved at søge efter &quot;Mi*&quot; i brugernavn, findes alle brugernavne startende med Mi. Klik på <guilabel>Udfør</guilabel> før at begynde søgningen, eller på <guilabel>Nulstil</guilabel> hvis du vil slette alle udfyldte felter og starte forfra.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
		
		<note>
			<para>Ikke alle typografier tilbyder at vælge sorteringsmetode i en dropdownmenu.</para>
		</note>
	</section>
</chapter>
