<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
                         "http://www.docbook.org/xml/4.4/docbookx.dtd">
<chapter id="glossary">
	<?dbhtml dir="glossary" filename="index.html" ?>
	<chapterinfo>
		<releaseinfo>$Id: glossary.xml 140 2007-07-16 16:41:42Z mhobbit $</releaseinfo>
		<copyright>
			<year>2006</year>
			<holder>phpBB Group</holder>
		</copyright>
	</chapterinfo>
	<title>Terimler Sözlüğü</title>
	<abstract>
		<para>Forumlarınızda ve phpBB Dökümantasyonunda kullanılan terimler için bir rehber.</para>
	</abstract>
	
	<section id="terms">
		<sectioninfo>
			<authorgroup>
				<author>
					<othername>MennoniteHobbit</othername>
				</author>
				
				<author>
					<othername>pentapenguin</othername>
				</author>
				
				<author>
					<othername>Techie-Micheal</othername>
				</author>
			</authorgroup>
		</sectioninfo>
		
		<title>Terimler</title>
		<para>phpBB ve destek forumlarında genel olarak bazı değişik terimler kullanılmaktadır. Bu terimlerin bazılarıyla ilgili bilgileri buradan inceleyebilirsiniz.</para>
		
		<!-- TODO: Add links to sections on the respective item for whichever terms need it. For example, the ACP bit needs to link to the section of the Admin Guide. -->
		
		<variablelist>
			<varlistentry>
				<term>ACP (YKP)</term>
				<listitem>
					<para><link linkend="admin_control_panel"><acronym>ACP (YKP)</acronym></link>, &quot;Administration Control Panel (Yönetim Kontrol Paneli)&quot; için kısaltma olarak kullanılmaktadır. Yöneticiler, forumunuzun her tarafını bu ana bölümden kontrol edebilirler.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>ASCII</term>
				<listitem>
					<para><acronym>ASCII</acronym>, ya da &quot;American Standard Code for Information Interchange&quot;, şifreli veriyi farklı bir bilgisayara transfer etmenin genel bir yoludur. <acronym>FTP</acronym> bağlantı programları dosyaları transfer etmek için ASCII bir moda sahiptir. Tüm phpBB dosyaları (uzantıları .php, .inc, .sql, .cfg, .htm, ve .tpl olan dosyalar), resim dosyaları hariç, ASCII mod içerisinde yüklenmelidir.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Attachments (Eklentiler)</term>
				<listitem>
					<para><link linkend="acp_board_attachments">Attachments (Eklentiler)</link>, e-posta eklentileri gibi mesajlara eklenebilen dosyalardır. Kullanıcıların ekleyebileceği dosyaların kontrolü ve belirli kısıtlamalar site yöneticileri tarafından yapılır.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Avatar</term>
				<listitem>
					<para><link linkend="ucp_avatar">Avatarlar</link> bir kullanıcı adından sonra görüntülenen küçük resimlerdir. Avatarlar profilinizden değiştirilebilir ve <acronym>ACP (YKP)</acronym> den düzenleme ayarları yapılabilir (avatar yüklemeye izin verip/izin vermeme gibi).</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>BBCode</term>
				<listitem>
					<para><link linkend="posting_bbcodes">BBCode</link> mesajların ne ve nasıl şekilde görüntüleneceği üzerinde geniş bir kontrol sunan özel bir mesaj biçimlendirme yoludur. BBCode HTML'ye benzer bir sözdizimine sahiptir.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Binary</term>
				<listitem>
					<para>phpBB'de &quot;binary&quot; transfer için çoğunlukla başvurulan veri şifrelemesinin bir diğer genel yoludur (diğeri ise <acronym>ASCII</acronym>'dir). Bu, çoğunlukla dosyaları göndermek için <acronym>FTP</acronym> bağlantı programı içerisinde bir mod olarak bulunur. phpBB'nin bütün resim dosyaları (images/ ve templates/subSilver/images/ klasörlerinde bulunanlar) binary mod içerisinde yüklenmelidir. </para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Cache (Önbellek)</term>
				<listitem>
					<para>Cache (Önbellek), sıkça erişilen veriyi depolamanın bir yoludur. Bu veri depolandığında, sunucunuz veriyi kullanarak düşük yüke sahip olacaktır ve diğer görevlerin işlemesine izin verecektir. Varsayılan olarak phpBB, temalar derlendiğinde ve kullanıldığında onları önbelleğe alır.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Category (Kategori)</term>
				<listitem>
					<para>Bir kategori benzer ögelerin sıralamasını oluşturan bir gruptur; örneğin, forumlar.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>chmod</term>
				<listitem>
					<para><abbrev>chmod</abbrev> bir *nix (UNIX, Linux, v.b.) sunucusundaki herhangi bir dosyanın izinlerini değiştirme yoludur. phpBB dosyalarının chmod'u 644 olmalıdır. Dizinlerin chmod'u 755 olmalıdır. Avatar yükleme dizinlerinin ve temaların önbellek (cache) dizinlerinin chmod'u 777 olmalıdır. Chmod hakkında daha fazla bilgi için, lütfen <acronym>FTP</acronym> bağlantı programınızın dökümanlarına başvurun.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Client</term>
				<listitem>
					<para>Client, bir bilgisayarın ağ yoluyla diğer bir bilgisayarın servis(ler)ine erişmesidir.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Cookie (Çerez)</term>
				<listitem>
					<para>Bir cookie (çerez), kullanıcının bilgisayarı üzerine yerleştirilen küçük bir veri parçasıdır. Cookieler (çerezler) giriş bilgilerini saklamak için phpBB ile kullanılır (otomatik girişler için).</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Database (Veritabanı)</term>
				<listitem>
					<para>Veritabanı, düzenli biçimde (farklı tablolar, sıralar, ve sütunlar, v.b. ile) bir yapı içerisinde verileri depolar. Veritabanları veri depolamak için hızlı ve kolay bir yol sağlar, genellikle kullanılan düz dosyalar içeren veri depolama sisteminin yerine bir dosya içerisinde veri depolanır. phpBB 3.0 farklı sayıda <acronym>DBMS</acronym> destekler ve kullanıcı bilgileri, mesajlar, ve kategoriler gibi bilgileri saklamak için veritabanı kullanır. Veritabanında depolanan veri genellikle kolayca yedek alınabilir ve geri yüklenebilir.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>DBAL (VTSK)</term>
				<listitem>
					<para><acronym>DBAL (VTSK)</acronym>, ya da &quot;Database Abstraction Layer (Veritabanı Soyutlama Katmanı)&quot;, az miktarda ek yük ile çok farklı <acronym>DBMSlere (VTYSlere)</acronym> erişmek için phpBB 3.0'a izin veren bir sistemdir. Performans kararlılıkları ve uyumluluk sebebiyle phpBB için yapılan tüm kodların (MODlar dahil), phpBB DBAL (VTSK) sistemini kullanmaya ihtiyacı vardır.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>DBMS (VTYS)</term>
				<listitem>
					<para>Bir <acronym>DBMS (VTYS)</acronym>, ya da &quot;Database Management System (Veritabanı Yönetim Sistemi)&quot;, bir sistemdir ya da bir veritabanını yönetmek için tasarlanan yazılımdır. phpBB 3.0 şu DBMSleri (VTYSleri) destekler: Firebird, MS SQL Sunucusu, mySQL, Oracle, postgreSQL, ve SQLite.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>FTP</term>
				<listitem>
					<para><acronym>FTP</acronym>, &quot;File Transfer Protocol (Dosya Transfer Protokolü)&quot; anlamına gelmektedir. Bu protokol bilgisayarlar arasındaki dosya transferlerine izin verir. <acronym>FTP</acronym> bağlantı programları, <acronym>FTP</acronym> yoluyla dosyaları transfer etmek için kullanılır.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Founder (Kurucu)</term>
				<listitem>
					<para>Kurucu, özel bir mesaj panosu yöneticisidir ve değiştirilmiş ya da silinmiş olamaz. Bu, phpBB 3.0 içerisinde tanıtılan yeni bir kullanıcı seviyesidir.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>GZip</term>
				<listitem>
					<para>GZip, çoğunlukla web uygulamalarında ve phpBB gibi yazılımların hızını arttırmak için kullanılan sıkıştırma metodudur. En modern tarayıcılar bu on-the-fly (uçuşta) algoritmasını destekler. Gzip ayrıca dosya arşivlerini sıkıştırmak için kullanılır. Ancak, yüksek sıkıştırma seviyeleri sunucu yükünü arttıracaktır.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>IP address (IP adresi)</term>
				<listitem>
					<para>Bir IP adresi, ya da Internet Protocol Address (İnternet Protokol Adresi), belirli bir bilgisayar ya da kullanıcıya belirlenen tek adrestir.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Jabber</term>
				<listitem>
					<para>Jabber, anlık mesajlaşma için kullanılabilen bir açık-kaynak protokolüdür. phpBB'de Jabber'in rolü hakkındaki daha fazla bilgi için, buraya bakın: <xref linkend="acp_client_jabber" />.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>MCP (MKP)</term>
				<listitem>
					<para><acronym>MCP (MKP)</acronym>, ya da Moderation Control Panel (Moderasyon Kontrol Paneli), tüm moderatörlerin kendi forumlarını yönetebilmesi için kullanılan merkez noktasıdır. Bütün moderasyon ile ilgili özellikler bu kontrol panelinde mevcuttur.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>MD5</term>
				<listitem>
					<para><acronym>MD5</acronym> (Message Digest algorithm 5 (Mesaj Derleme algoritması 5)) genellikle ve phpBB tarafından kullanılan hash (karmaşıklık) fonksiyonudur. MD5, herhangi bir uzunluğun girişini ve düzeltilmiş bir uzunluğun çıkışını alan bir algoritmadır (128-bit, 32 karakter). MD5, phpBB'de one-way hash (tek-yön karmaşıklık) içerisinde kullanıcıların şifrelerini dönüştürmek için kullanılır, bu demek oluyor ki bir MD5 karmaşıklığındaki &quot;şifreleri çözemezsiniz (decrypt)&quot; ve kullanıcıların şifrelerini alamazsınız. Kullanıcı şifreleri MD5 karmaşıklığı halinde veritabanında saklanmaktadır.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>MOD</term>
				<listitem>
					<para><abbrev>MOD</abbrev>, phpBB için eklemeler, değişiklikler ya da bazı diğer gelişmiş şeyler yapmaya yarayan kod modifikasyonudur. <abbrev>MODlar</abbrev> üçüncü-parti yapımcılar tarafından yazılır; bu nedenle, phpBB Grubu MODlar için herhangi bir sorumluluk üstlenmez.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>PHP</term>
				<listitem>
					<para><acronym>PHP</acronym>, ya da &quot;PHP: Hypertext Preprocessor&quot;, yaygın olarak kullanılan açık-kaynak yazılımı dilidir. phpBB, <acronym>PHP</acronym> içerisinde yazılmıştır ve sunucunuzda phpBB'nin düzgün bir şekilde çalışabilmesi ve kurulabilmesi için <acronym>PHP</acronym> çalışma motoruna ihtiyacı vardır. <acronym>PHP</acronym> hakkında daha fazla bilgi için, lütfen <ulink url="http://www.php.net">PHP</ulink> ana sayfasına bakın.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>phpMyAdmin</term>
				<listitem>
					<para>phpMyAdmin, MySQL veritabanlarını yönetmek için kullanılan popüler bir açık-kaynak programıdır. phpBB'ye <abbrev>MOD</abbrev> kuracağınız zaman ya da başka türlü değişiklikler yapacağınız zaman, veritabanınızı düzenlemeniz gerekebilir. phpMyAdmin bunu yapmanıza izin veren bir araçtır. phpMyAdmin hakkında daha fazla bilgi için, lütfen <ulink url="http://www.phpmyadmin.net">phpMyAdmin projesi ana sayfasına</ulink> bakın.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Private Messages (Özel Mesajlar)</term>
				<listitem>
					<para>Private messages are a way for registered members to communicate privately through your board without the need to fall back to e-mail or instant messaging. They can be sent between users (they can also be forwarded and have copies sent, in phpBB 3.0) that cannot be viewed by anyone other than the intended recipient. The user guide contains more information on <link linkend="user_pm">using phpBB3's private messaging system</link>.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Rank (Rütbe)</term>
				<listitem>
					<para>Rütbe bir kullanıcıya tanımlanan kısa bir başlıktır. Rütbeler yöneticiler tarafından eklenebilir, düzenlenebilir, ve silinebilir.</para>
					
					<note>
						<para>When assigning a special rank name to a user, remember that no permissions are associated. For example, if you create a &quot;Support Moderator&quot; rank and assign it to a user, that user will not automatically get moderator permissions. You must assign the user the special permissions separately.</para>
					</note>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Server-writable</term>
				<listitem>
					<para>Anything on your server that is server-writable means that the file(s) or folder(s) in question have their permissions properly set so that the server can write to them. Some phpBB3 functions that may require some files and/or folders to be writable by the server include caching and the actual installation of phpBB3 (the config.php file needs to be written during the installation process). Making files or folders server-writable, however, depends on the operating system that the server is running under. On *nix-based servers, users can configure file and folder permissions via the <glossterm>CHMOD</glossterm> utility, while Windows-based servers offer their own permissions scheme. It is possible with some <glossterm>FTP</glossterm> clients to change file and folder permissions as well.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Session (Oturum)</term>
				<listitem>
					<para>A session is a visit to your phpBB forums. For phpBB, a session is how long you spend on the forums. It is created when you login deleted when you log off. Session <acronym>IDs</acronym> are usually stored in a cookie, but if phpBB is unable to get cookie information from your computer, then a session <acronym>ID</acronym> is appended to the URL (e.g. index.php?sid=999). This session <acronym>ID</acronym> preserves the user's session without use of a cookie. If sessions were not preserved, then you would find yourself being logged out every time you clicked on a link in the forum.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Signature (İmza)</term>
				<listitem>
					<para>A signature is a message displayed at the end of a user's post. Signatures are set by the user. Whether or not a signature is displayed after a post is set by the user's profile settings.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>SMTP</term>
				<listitem>
					<para><acronym>SMTP</acronym> stands for &quot;Simple Mail Transfer Protocol&quot;. It is a protocol for sending email. By default, phpBB uses <acronym>PHP</acronym>'s built-in <ulink url="http://www.php.net/manual/en/function.mail.php">mail()</ulink> function to send email. However, phpBB will use <acronym>SMTP</acronym> to send emails if the required <acronym>SMTP</acronym> data is correctly set up.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Style (Stil)</term>
				<listitem>
					<para>Stil bir şablon setinin, görüntü setinin ve stil tabakasının toplanmış halidir. Bir stil, forumunuzun baştan aşağı görüntüsünü düzenler.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Sub-forum (Alt-forum)</term>
				<listitem>
					<para>Alt-forumlar phpBB 3.0 içerisinde tanıtılan yeni bir özelliktir. Alt forumlar diğer forumların içerisine sıralanmış ve yerleşmiş forumlardır.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Template (Şablon)</term>
				<listitem>
					<para>A template is what controls the layout of a style. phpBB 3.0 template files have the .html file extension. These template files contain mostly <acronym>HTML</acronym> (no <acronym>PHP</acronym>, however), with some variables that phpBB uses (contained in braces: { and }).</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>UCP (KKP)</term>
				<listitem>
					<para>The <acronym>UCP</acronym>, or User Control Panel, is the central point from which users can manage all of the settings and features that pertain to their accounts.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>UNIX Timestamp</term>
				<listitem>
					<para>phpBB, diğer zaman dilimlerine ve zaman formatlarına kolay dönüşüm için bütün zamanları <ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/Unix_time">UNIX timestamp</ulink> formatında depolar.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Usergroup (Kullanıcı grubu)</term>
				<listitem>
					<para>Usergroups are a way of grouping users. This makes it easier to set permissions to many people at the same time (e.g. create a moderator group and give it moderating permissions to a certain forum instead of giving lots of individual people moderating permissions separately). A usergroup has a usergroup moderator (a leader, essentially), who has the ability to add or delete users from the group. Usergroups can be set to hidden, closed or open. If a usergroup is open, users can try requesting membership via the proper page within the <link linkend="user_control_panel">group control panel</link>. phpBB 3.0 has six pre-defined usergroups.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
	</section>
</chapter>
