<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="glossary">
	<?dbhtml dir="glossary" filename="index.html" ?>
	<chapterinfo>
		<releaseinfo>$Id: glossary.xml 350 2010-01-10 03:02:33Z Marshalrusty $</releaseinfo>
		<copyright>
			<year>2006</year>
			<holder>phpBB Group</holder>
		</copyright>
	</chapterinfo>
	<title>Glossar</title>
	<abstract>
		<para>Eine Übersicht der Begriffe, die in der Dokumentation und im Board benutzt werden.</para>
	</abstract>
	
	<section id="terms">
		<sectioninfo>
			<authorgroup>
				<author>
					<othername>MennoniteHobbit</othername>
				</author>
				
				<author>
					<othername>pentapenguin</othername>
				</author>
				
				<author>
					<othername>Techie-Micheal</othername>
				</author>
				
				<author>
					<othername>ameeck</othername>
				</author>
				
				<author>
					<othername>PhilippK</othername>
				</author>
				
				<author>
					<othername>farbijan</othername>
				</author>
			</authorgroup>
		</sectioninfo>
		
		<title>Begriffe</title>
		<para>Es gibt einige Begriffe, die häufig in phpBB und den Support-Foren benutzt werden. Diese werden im Folgenden erläutert</para>
		
		<!-- TODO: Add links to sections on the respective item for whichever terms need it. For example, the ACP bit needs to link to the section of the Admin Guide. -->
		
		<variablelist>
			<varlistentry>
				<term>Administrations-Bereich (ACP)</term>
				<listitem>
					<para>Der Administrations-Bereich (teilweise auch kurz als &quot;<link linkend="admin_control_panel"><acronym>ACP</acronym></link>&quot; vom engl. &quot;Administration Control Panel&quot; bezeichnet) ist der Hauptbereich, in dem du als Administrator alle Einstellungen des Boards vornehmen kannst.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>ASCII</term>
				<listitem>
					<para><acronym>ASCII</acronym> (&quot;American Standard Code for Information Interchange&quot;) ist eine weit verbreitete Kodierungsmethode bei der Übertragung von Daten zu einem anderen Computer. <acronym>FTP</acronym>-Programme haben einen ASCII-Modus für den Dateitransfer. Alle phpBB-Dateien (Dateien mit den Dateiendungen .php, .inc, .sql, .cfg, .htm, and .tpl) außer Grafiken sollten im ASCII-Modus hochgeladen werden.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Avatar</term>
				<listitem>
					<para><link linkend="ucp_avatar">Avatare</link> sind kleine Bilder, die in der Nähe des Benutzernamens angezeigt werden. Avatare können im persönlichen Bereich des Benutzers geändert werden und Einstellungen (wie das Zulassen oder Verbieten von hochgeladenen Avataren) können im <acronym>Administrations-Bereich</acronym> vorgenommen werden.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>BBCode</term>
				<listitem>
					<para><link linkend="posting_bbcodes">BBCode</link> ist eine spezielle Methode, um Formatierungen auf Beiträge anzuwenden. Sie erlaubt eine weitreichende Kontrolle darüber, was und wie etwas angezeigt wird. Die Syntax von BBCode ähnelt der von HTML.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Benutzergruppen</term>
				<listitem>
					<para>Benutzergruppen dienen dazu, Nutzer zu unterteilen. Dies erleichtert es, Berechtigungen für viele Leute auf einmal zu setzen (z. B. durch Erstellen einer Moderator-Gruppe um ihr Moderator-Berechtigungen für ein bestimmtes Forum zu geben anstatt lauter einzelnen Leuten getrennt Moderator-Berechtigungen zu geben). Jede Benutzergruppe hat einen Gruppenleiter, welcher Benutzer zu einer Gruppe hinzufügen oder aus ihr entfernen kann. Benutzergruppen können versteckt, geschlossen, oder offen geführt werden. Wenn eine Benutzergruppe offen ist, können Benutzer eine Mitgliedschaft über die entsprechende Seite in den <link linkend="user_control_panel">Benutzergruppen</link>-Einstellungen beantragen. phpBB 3.0 hat sechs vordefinierte Benutzergruppen (Systemgruppen).</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Binär</term>
				<listitem>
					<para>In phpBB bezieht sich &quot;binär&quot; normalerweise auf eine andere verbreitete Kodierungsmethode beim Dateitransfer neben <acronym>ASCII</acronym>. Dieser Modus kann oft in <acronym>FTP</acronym>-Programmen zum Hochladen von Dateien benutzt werden. Alle Grafiken von phpBB (hauptsächlich in den Ordnern images/ und templates/subSilver/images/ zu finden) sollten im Binär-Modus hochgeladen werden.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Cache</term>
				<listitem>
					<para>Ein Cache ist ein Speicher, in dem häufig genutzte Daten zwischengespeichert werden. Dadurch kann der Server schneller auf diese Daten zugreifen und hat mehr Ressourcen für andere Vorgänge übrig. Standardmäßig speichert phpBB die Templates (bei Kompilierung und Verwendung) sowie häufige statische SQL-Abfragen in einem Cache</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>chmod</term>
				<listitem>
					<para><abbrev>chmod</abbrev> ist eine Methode zur Änderung der Zugriffsrechte einer Datei oder eines Verzeichnisses auf *nix-Servern (UNIX, Linux, etc.). Dateien von phpBB sollten auf 644 gesetzt werden, Verzeichnisse auf 755. Die Verzeichnisse zum Speichern hochgeladener Avatare sowie die Verzeichnisse des Template-Caches sollten auf 777 gesetzt werden. Weitere Informationen zu chmod findest du in der Dokumentation deines <acronym>FTP</acronym>-Programmes.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Client</term>
				<listitem>
					<para>Ein Client ist ein Computer, der auf die Dienste eines anderen Computers über ein Netzwerk zugreift.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Cookie</term>
				<listitem>
					<para>Ein Cookie ist ein kurzer Dateneintrag, der auf dem Rechner eines Benutzers gespeichert wird. Cookies werden von phpBB verwendet, um die Anmeldeinformationen für die automatische Anmeldung zu speichern.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Dateianhänge</term>
				<listitem>
					<para><link linkend="acp_board_attachments">Dateianhänge</link> sind Dateien, die - ähnlich wie bei E-Mails - an einen Beitrag angefügt werden können. Die Board-Administration kann einschränken, welche Dateien die Benutzer anfügen können.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Datenbank</term>
				<listitem>
					<para>Eine Datenbank ist eine Sammlung von Informationen, die in einer strukturierten und organisierten Form gespeichert werden (in Tabellen, Datensätzen und Feldern). Datenbanken ermöglichen einen schnellen und flexiblen Zugriff auf Daten - im Gegensatz zum anderen häufig verwendeten Speicherverfahren in einzelnen Dateien. phpBB 3.0 unterstützt eine Reihe von verschiedenen <acronym>DBSen</acronym> und nutzt die Datenbank um Informationen wie Benutzerdaten, Beiträge und Kategorien zu speichern. In Datenbanken gespeicherte Daten können in der Regel einfach gesichert und wiederhergestellt werden.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>DBAL</term>
				<listitem>
					<para><acronym>DBAL</acronym>, (&quot;Database Abstraction Layer&quot; oder &quot;Datenbankabstraktionsschicht&quot; ist ein System, das phpBB erlaubt, mit wenig Overhead auf verschiedene <acronym>DBSe</acronym> zuzugreifen. Alle Datenbankzugriffe von phpBB (einschließlich Mods) müssen die <acronym>DBAL</acronym> von phpBB verwenden, um eine hohe Kompatibilität und eine gute Performance sicherzustellen.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>DBS</term>
				<listitem>
					<para>Ein <acronym>DBS</acronym>, oder &quot;Datenbanksystem&quot; ist eine Software oder ein System, um Datenbanken zu verwalten. phpBB 3.0 unterstützt folgende DBSe: Firebird, MS SQL Server, mySQL, Oracle, postgreSQL und SQLite.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>FTP</term>
				<listitem>
					<para><acronym>FTP</acronym> steht für &quot;File Transfer Protocol&quot; und ist ein Protokoll, um Dateien zwischen verschiedenen Computern zu übertragen. <acronym>FTP</acronym>-Programme sind Anwendungen, um Dateien über <acronym>FTP</acronym> zu übertragen.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Gründer</term>
				<listitem>
					<para>Ein Gründer ist ein spezieller Administrator, der von anderen Administratoren nicht geändert oder gelöscht werden kann. Diese Benutzerstufe wurde mit phpBB 3.0 neu eingeführt.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>GZip</term>
				<listitem>
					<para>GZip ist eine Kompressionsmethode, die oft von Internetanwendungen wie phpBB genutzt wird, um die Datenübertragung zu beschleunigen. Die meisten modernen Browser unterstützen diese Kompression während der Übertragung. GZip wird auch benutzt, um ein Archiv aus mehreren Dateien zu komprimieren. Allerdings geht eine höhere Datenkompession mit einer höheren Serverlast einher.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>IP-Adresse</term>
				<listitem>
					<para>Eine IP-Adresse, oder Internet-Protokoll-Adresse, ist eine eindeutige Adresse, die einen Computer oder einen Benutzer identifiziert.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Jabber</term>
				<listitem>
					<para>Jabber ist ein quelloffenes Protokoll für Instant Messaging. Mehr Informationen über die Rolle von Jabber in phpBB findest du unter <xref linkend="acp_client_jabber"/>.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Kategorie</term>
				<listitem>
					<para>Eine Kategorie ist eine Gruppe ähnlicher Elemente wie z. B. Foren.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>MD5</term>
				<listitem>
					<para><acronym>MD5</acronym> (Message-Digest Algorithm 5) ist eine weit verbreitete Hashfunktion, die von phpBB benutzt wird. MD5 ist ein Algorithmus, der eine Zeichenfolge beliebiger Länge in eine Zeichenfolge mit fester Länge umwandelt (128 bit, 32 Zeichen). MD5 wird von phpBB verwendet um aus den Benutzerpasswörtern Einweg-Hashs zu erstellen, d. h. es ist nicht möglich, einen MD5-Hash zu &quot;entschlüsseln&quot; (umzukehren) und daraus die Benutzerpasswörter zu erhalten. Benutzerpasswörter werden als MD5-Hashs in der Datenbank gespeichert</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Mod</term>
				<listitem>
					<para>Ein <abbrev>Mod</abbrev> ist eine phpBB-Modifikation, die entweder Funktionen hinzufügt, ändert, oder sonst in irgendeiner Weise phpBB erweitert. <abbrev>Mods</abbrev> werden von Dritten geschrieben, weshalb die phpBB Group keine Verantwortung für Mods übernimmt.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Moderationsbereich (MCP)</term>
				<listitem>
					<para>Der Moderationsbereich (teilweise auch kurz als <acronym>MCP</acronym> vom engl. &quot;Moderation Control Panel&quot; bezeichnet) ist der Hauptbereich, in dem alle Moderatoren ihre Foren moderieren können. Alle Funktionen, die mit der Moderation zu tun haben, lassen sich in diesem Bereich finden.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Persönlicher Bereich (UCP)</term>
				<listitem>
					<para>Der Persönliche Bereich (teilweise auch kurz als <acronym>UCP</acronym> vom engl. &quot;User Control Panel&quot; bezeichnet) ist der Hauptbereich, in dem Benutzer alle Einstellungen und Funktionen verwalten können, die ihr Benutzerkonto betreffen.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>PHP</term>
				<listitem>
					<para><acronym>PHP</acronym>, oder &quot;PHP: Hypertext Preprocessor&quot;, ist eine weit verbreitete, quelloffene Skriptsprache. phpBB ist in <acronym>PHP</acronym> geschrieben und benötigt eine installierte und ordnungsgemäß konfigurierte <acronym>PHP</acronym>-Laufzeitumgebung auf dem Server, auf dem phpBB ausgeführt wird. Weitere Informationen über <acronym>PHP</acronym> findest du auf der <ulink url="http://www.php.net">PHP</ulink>Homepage.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>phpMyAdmin</term>
				<listitem>
					<para>phpMyAdmin ein beliebtes und quelloffenes Programm, das für die Verwaltung von MySQL-Datenbanken verwendet wird. Wenn du phpBB <abbrev>modden</abbrev> oder sonstwie verändern möchtest, kann es sein, dass du deine Datenbank bearbeiten musst. phpMyAdmin ist ein Tool, dass dir genau das ermöglicht. Weitere Informationen zu phpMyAdmin findest du auf der <ulink url="http://www.phpmyadmin.net">phpMyAdmin Projekthomepage</ulink>.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Private Nachrichten</term>
				<listitem>
					<para>Mit privaten Nachrichten können registrierte Mitglieder privat über das Board kommunzieren ohne auf E-Mail oder Instant Messenger zurückgreifen zu müssen. Sie können zwischen Nutzern verschickt werden (in phpBB 3.0 auch weitergeleitet und in Kopie verschickt werden) und von niemand anderem als dem beabsichtigten Empfänger eingesehen werden. Das Benutzerhandbuch enthält weitere Informationen dazu, <link linkend="user_pm">wie man Private Nachrichten in phpBB3 verwendet</link>.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Rang</term>
				<listitem>
					<para>Ein Rang ist eine Art Titel, der einem Benutzer zugewiesen wird. Ränge können von Administratoren hinzugefügt, geändert, oder entfernt werden.</para>
					
					<note>
						<para>Wenn du einem Benutzer einen Spezialrang zuweist, denk daran, dass damit keine Berechtigungen verbunden sind. Wenn du zum Beispiel einen &quot;Support-Moderator&quot;-Rang erstellst und einem Benutzer zuweist, wird dieser Benutzer nicth automatisch Moderator-Berechtigungen erhalten. Du musst dem Benutzer diese Spezialberechtigungen einzeln erteilen.</para>
					</note>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Signatur</term>
				<listitem>
					<para>Eine Signatur ist eine Nachricht, die am Ende des Beitrages eines Benutzers steht. Signaturen werden vom Benutzer festgelegt. Ob eine Signatur nach einem Beitrag angezeigt wird oder nicht, wird von den Profil-Einstellungen des Benutzers bestimmt.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Sitzung</term>
				<listitem>
					<para>Eine Sitzung ist ein Besuch in deinem phpBB-Board. Für phpBB ist eine Sitzung die Zeit, die du im Board verbringst. Sie wird erstellt wenn du dich anmeldest, und gelöscht, wenn du dich abmeldest. Sitzungs-<acronym>IDs</acronym> werden üblicherweise in einem Cookie gespeichert, aber wenn phpBB nicht in der Lage ist, Cookie-Informationen von deinem Computer zu erhalten, wird eine Sitzungs-<acronym>ID</acronym> an die URL angehängt (z. B. index.php?sid=999). Diese Sitzungs-<acronym>ID</acronym> erhält die Sitzung des Benutzers ohne die Hilfe eines Cookies aufrecht. Ohne das Aufrechterhalten der Sitzung würdest du jedes Mal abgemeldet werden, wenn du auf einen Link im Board klickst.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>SMTP</term>
				<listitem>
					<para><acronym>SMTP</acronym> steht für &quot;Simple Mail Transfer Protocol&quot; und ist ein Protokoll für das Senden von E-Mails. Standardmäßig verwendet phpBB <acronym>PHP</acronym>s eingebaute <ulink url="http://www.php.net/manual/en/function.mail.php">mail()</ulink>-Funktion um E-Mails zu verschicken. phpBB wird jedoch <acronym>SMTP</acronym> zum Mailversand benutzen wenn die <acronym>SMTP</acronym>-Einstellungen richtig gesetzt sind.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Style</term>
				<listitem>
					<para>Ein Style besteht aus einem Template, einer Grafiksammlung, und einem Stylesheet. Ein Style bestimmt das Gesamtbild deines Boards.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Template</term>
				<listitem>
					<para>Ein Template bestimmt das Layout eines Styles. phpBB 3.0 Template-Dateien führen die Dateiendung .html. Diese Template-Dateien enthalten überwiegend <acronym>HTML</acronym> (jedoch kein <acronym>PHP</acronym>), zusammen mit einigen Variablen, die phpBB benutzt (in geschweiften Klammern: { und }).</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>UNIX-Zeitstempel</term>
				<listitem>
					<para>phpBB speichert alle Zeiten im <ulink url="http://de.wikipedia.org/wiki/Unixzeit">UNIX-Zeitstempel</ulink>-Format ab, damit sie einfach in andere Zeitzonen und -formate konvertiert werden können.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Unterforum</term>
				<listitem>
					<para>Unterforen wurden mit phpBB 3.0 neu eingeführt. Unterforen sind Foren die sich in anderen Foren befinden oder darin verschachtelt sind.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			
			<varlistentry>
				<term>Vom Server beschreibbar</term>
				<listitem>
					<para>Bei alle Dateien oder Ordnern auf deinem Server, die vom Server beschreibbar sind, wurden die Zugriffsrechte so gesetzt, dass der Server in sie schreiben kann. Einige Funktionen von phpBB3, die erfordern können, dass einige Dateien und/oder Ordner vom Server beschreibbar sind, beinhalten das Caching und die eigentliche Installation von phpBB3 (die config.php muss während der Installation geschrieben werden). Wie man Dateien oder Ordner für den Server beschreibbar macht hängt jedoch vom Betriebssystem des Servers ab. Auf *nix-basierten Servern können Benutzer die Zugriffsrechte für Dateien und Ordner mithilfe von <glossterm>CHMOD</glossterm> ändern, während Windows-basierte Server eine eigene Verwaltung für Zugriffsrechte anbieten. Einige <glossterm>FTP</glossterm>-Programme ermöglichen einem auch das Ändern von Datei- und Verzeichnis-Zugriffsrechten.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
	</section>
</chapter>